<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "enrich.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- Deponát - rukopis nemá čárový kód -->
        <msDesc xml:id="CZ_BOA001_">
          <msIdentifier>
            <country>Česko</country>
            <region>Morava</region>
            <settlement>Brno</settlement>
            <repository>Moravská zemská knihovna v Brně</repository>
            <collection>Sbírka rukopisů knihovny kláštera fantiškánů v Moravské Třebové</collection>
            <idno>MT 18</idno>
          </msIdentifier>
          <head>
            <title>
              <supplied><persName type="author">Nicolaus de Lira</persName>Postilla</supplied></title>
            <origDate notAfter="1450" notBefore="1401">1. polovina 15. století</origDate>
          </head>
         <msContents>
         <msItem n="1">
         <locus from="1r" to="64r">1r-64r ff.</locus>
          <title><supplied><persName>Nicolaus de Lira</persName> Postilla super Librum Deuteronomii</supplied></title>
         <incipit>Incipit liber deuteronomii. Declaracio sermonum tuorum illuminat et intellectum dat parvulis <supplied>Psal. 118.130</supplied>
         Sicutdictum fuit in principio exodi, lex non datur</incipit>
         <explicit>per alium propheta, in veteri lege. Explicit postilla magistri <persName>nicolai de lyra</persName> super deuteronomiu</explicit>	
	</msItem>
	<msItem n="2">
         <locus from="64r" to="100r">64r-100r ff.</locus>
         <title><supplied><persName>Nicolaus de Lira</persName> Postilla super Librum Josue</supplied></title>
         <incipit>Incipit postilla eiusdem super librum josue. Introduces eos et plantabis eos in monte hereditatis tue. exo. xv. <supplied>17</supplied>
         Secundum hebreos a libro josue incipiunt libri prophetales</incipit>
         <explicit>non est in hebreo nec in bibliis correctis. Explicit postilla super librum Josue</explicit>
	</msItem>
	<msItem n="3">
         <locus from="100v" to="134v">100v-134v ff.</locus>
         <title><supplied><persName>Nicolaus de Lira</persName> Postilla super Librum Judicum</supplied></title>
         <incipit>Incipit postilla super librum judicum. Suscitavit dominus judices qui liberaverunt eos de vastancinum manibus. Judicum 2°. capitulo. <supplied>16</supplied>
         Sicut in libro josue a quo incipiunt libri hystoriales</incipit>
         <explicit>quia non ceperunt eas de voluntate vestra. Explicit postilla super librum iudicum</explicit>
	</msItem>
	<msItem n="4">
         <locus from="135r" to="140v">135r-140v ff.</locus>
         <title><supplied><persName>Nicolaus de Lira</persName> Postilla super Librum Ruth</supplied></title>
         <incipit>Incipit postilla super librum ruth. In diebus unius iudicis. <supplied>Ruth 1.1.</supplied>Hic convenienter ponitur tercius casus</incipit>
         <explicit>sub uno nomine sicut dictum est supra secundo capitulo. Explicit postilla super librum ruth</explicit>
	</msItem>
	<msItem n="5">
         <locus from="144r" to="176r">144r-176r ff.</locus>
         <title><supplied><persName>Nicolaus de Lira</persName> Postilla super librum Proverbiorum</supplied></title>
         <incipit>Incipiunt postille super libros Salomonis. Incipit liber Prover. Ecce descripsi eam tibi tripliciter. prover. xxii. <supplied>20.</supplied>
         Secundum quod dicitur in principio libri de plantis</incipit>
         <explicit>per eius studium sapienciam consecuntur</explicit>
	</msItem>
	<msItem n="6">
         <locus from="176r" to="190r">176r-190r ff.</locus>
         <title><supplied><persName>Nicolaus de Lira</persName> Postilla super Librum Ecclesiastes</supplied></title>
         <incipit>Incipit pstilla super Ecclesiasten. Verba ecclesiastes. Sicut dictum fuit in principio libri proverbiorum</incipit>
         <explicit>cum viderit vindictam ad gloriam dei, Cui est honor in secula seculorum amen</explicit>
	</msItem>
	<msItem n="7">
         <locus from="190r" to="201r">190r-201r ff.</locus>
         <title>Postilla <persName>Nycolai lyre</persName> super Cantica Canticorum</title>
         <incipit>capitulum primum. Osciletur me etc. Expedito primo Salomonis libro, in quo traduntur documenta</incipit>
         <explicit>ibi est suavissima refeccio electorum. Ad quam nos perducat, qui cum patre et sp. s. vivit ... amen deo gratias.
         Explicit Postilla M.<persName>N. lyre</persName> super cantica canticorum</explicit>
	</msItem>
	<msItem n="8">
         <locus from="201v" to="220v">201v-220v ff.</locus>
        <title><supplied><persName>Nicolaus de Lira</persName> Postilla super Librum Sapientiae Salomonis</supplied></title>
         <incipit>Incipit liber Sapientcie cap. 1. POst libros hystoriales non canonicos exponendi sunt</incipit>
         <explicit>et in ceteris locis ad laudem nominis tui, quod est benedictum in secula seculorum amen. 
         Explicit postilla <supplied>in marg.:</supplied>super librum sapiencie</explicit>
	</msItem>
	<msItem n="9">
         <locus from="220v" to="270r">220v-270r ff.</locus>
        <title><supplied><persName>Nicolaus de Lira</persName> Postilla super Librum Ecclesiasticum</supplied></title>
         <incipit>Incipit postilla super librum Ecclesiasticum. primum capitulum. Omnis sapiencia a domino deo est etc. Hic incipit
        liber Ecclesiasticus, qui primo fuit hebreice scriptus</incipit>
         <explicit>et disponit omnia suaviter, cuius nomen est benedictum in secula seculorum amen.
         Explicit postilla <persName>lyre</persName> super Ecclesiasticum f.s.s. Deo gracias</explicit>
	</msItem>
         </msContents>
          <physDesc>
            <p>
              <term>Kniha - rukopis</term>
            </p>
            <objectDesc>
              <supportDesc>
                <support>
                  <p>
                    <material>Papír</material>
                    <dimensions type="binding">
                      <height>300 mm</height>
                      <width>215 mm</width>
                    </dimensions>
                    <dimensions type="leaf">
                      <height>293 mm</height>
                      <width>217 mm</width>
                    </dimensions>
                  </p>
                </support>
                <extent><supplied>1</supplied>, 272 ff.</extent>
                <foliation>
                  <p>Moderní foliace, původní foliace první části rukopisu umístěna na dolních okrajích listů, začíná až druhým listem a končí na f. 141</p>
                </foliation>
                <condition>
                	<p>Mezi ff 68-69 vyříznut prázdný nečíslovaný list</p>
                </condition>
              </supportDesc>
              <layoutDesc>
                <p>Folia <supplied>1r-v</supplied>, 141r-143v a 270v-272v prázdná</p>
              </layoutDesc>
            </objectDesc>
            <handDesc hands="2">
             <handNote xml:lang="lat" scope="minor" n="A" script="gotická polokurzíva">
              <locus from="1r" to="143v">1r-143v ff.</locus>
          	<p>Písař A, psáno latinsky,  gotickou polokurzívou</p></handNote>
              <handNote xml:lang="lat" scope="major" n="B"  script="gotická polokurzíva">
               <locus from="144r" to="270r">144r-270r ff.</locus>
          	<p>Písař B, psáno latinsky,  gotickou polokurzívou</p></handNote>
          	 </handDesc>
            <decoDesc>
              <p>Rukopis je psán ve dvou sloupcích s práznými místy (s reprezentantami) pro úvodní iniciály. Ostatní iniciály, nadpisy, stránkové nadpisy, rubrikace a původní foliace červeně.
              Číselné kustody na začátcích, slovnína koncích dvanáctilistových složek. V Druhé části rukopisu od f. 144 je úprava jako v první části, 
              ale bez původní foliace a číselné kustody jsou na konci složek (číslování začíná nově) HOjné rubrikátorovy marginálie k textu</p>
            </decoDesc>
            <bindingDesc>
              <p>Dřevěné desky potažené modře zbarvenou jelenicí s kosočtverečným rýhováním a nezřetelnými razítky (růže?); 7 tepaných rožnic (na přední desce jedn chybí), dvě puklice,
              dvě tepané spony. Na přední desce papírový štítek s obsahem rukopisu 15./16. stol.<q>Lira super deuteronomium. Josue. Judicum. Et supra libros salomonis, s. proverbia, ecclesiasten, canti. canticorum,
              Sapiencie. I.2</q>. Jako záševky použity proužky z téhož latinského pergamenového liturgického rukopisu ze 14. století jako u MT 17.
              Kromě toho jeden proužek z české pergamenové listiny, datované v <placeName>Olomouci</placeName> 1461 (jako svědek jmenován <persName>Zdeněk z Přestavlk</persName>)</p>
            </bindingDesc>
          </physDesc>
          <history>
          	<provenance>Na f. 1r dole <q>Iste liber est domus vallis iozaphat iuxta olomuncz ordinis cartusiensis</q></provenance>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <date when="2011-08-26">26.8.2010</date>
                  <persName>Pavelková Jindra</persName>
                  <orgName>Moravská zemská knihovna v Brně</orgName>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl>Vladislav Dokoupil: Soupis rukopisů z knihovny minoritů v Brně, františkánů v Moravské Třebové a premonstrátů v Nové říši. Praha
                1959, č. MT 18, s. 77-79</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
        <listPerson>
          <person sex="1">
            <persName xml:base="AUT10" xml:id="ola2002158792">
              <forename>Nicolaus</forename>
              <surname>de Lyra</surname>
           </persName>
            <birth>
              <date>1270</date>
              <placeName>Lyre u Evreux (Normandie)</placeName>
            </birth>
            <death>
              <date>1349</date>
            </death>
            <occupation>Minorita, teolog, provincál řádu pro Burgundsko</occupation>
           </person>
        </listPerson>
        <listOrg>
          <org>
            <country>Česko</country>
            <settlement>Moravská Třebová</settlement>
            <orgName>Klášter františkánů</orgName>
            <orgName>Františkánský klášter</orgName>
           </org>
        </listOrg>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
		<graphic/>
	</facsimile>
</TEI>
