<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI
  SYSTEM "enrich.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001065644</idno>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001065645</idno>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001067959</idno>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001067960</idno>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001067961</idno>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001067962</idno>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001067963</idno>
            <idno type="shelf_mark" xml:base="MZK03">RKP2-0095.551,1-7</idno>
            <idno type="bar_code" xml:base="MZK03">2619312869</idno>
            <publisher>Moravská zemská knihovna</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="CZ_BOA001_2619312869">
               <msIdentifier>
                  <country>Česko</country>
                  <region>Morava</region>
                  <settlement>Brno</settlement>
                  <repository>Moravská zemská knihovna v Brně</repository>
                  <idno>RKP2-0095.551,1-7</idno>
                  <altIdentifier type="other">
                     <idno type="former_shelfmark">Rkp 99</idno>
                     <note>Signatura podle Vladislava Dokoupila</note>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <persName type="author">Matzenauer, Antonín, 1823-1893</persName>
                  <title>
                     <supplied>Materiál ke srovnávacímu slovníku slovanských řečí</supplied>
                  </title>
                  <origDate notAfter="1893" notBefore="1850">1850-1893</origDate>
               </head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <note>
                        <p>Jde vlastně o pozůstalost erudovaného slavisty a baltisty Antonína
                           Matzenauera (<date when="1823-09-11">11.9.1823</date>-<date when="1893-12-04">4.12.1893</date>). Narozen v moravských Horních
                           Moštěnicích studoval právní vědy v Olomouci, Vídni a Lvově. Po krátké
                           právnické praxi se nakonec plně věnoval srovnávací lingvistice zejména
                           slovanských jazyků. Když se nepodařilo získat katedru českého jazyka a
                           literatury v Olomouci, stal se suplujícím profesorem českého jazyka na
                           zemské akademii v Brně a překladatelem při moravském místodržitelství.
                           Později přednášel německý jazyk na Vysokém učení technickém v Brně. Od r.
                              <date>1852</date> byl učitelem českého jazyka, literatury a historie
                           na I. německém gymnáziu v Brně. Od r. <date>1890</date> byl členem České
                           akademie věd a umění. Mezi jeho nejdůležitější práce patří <title>Cizí
                              slova ve slovanských řečech</title>. Jeho korespondence s jazykovědci
                           Miklosichem a Jagićem je dochována v Rakouské národní knihovně ve Vídní a
                           v Moravském zemském archivu v Brně. Viz <bibl>
                              <title>Österreichische Biographische Lexikon 1815-1950</title>. Bd. 6,
                              s. 152-153.</bibl>
                        </p>
                        <p>Po jeho smrti se materiálu ujal jeho blízký známy a jeho žák
                              <persName>František Vymazal</persName>, který Matzenauerovu
                           pozůstalost odkázal Moravské zemské knihovně v Brně. Pozůstalost je
                           uložena v sedmi krabicích. Jejich obsahem jsou hesla připravovaného
                           etymologického slovníku, jehož název <title xml:lang="lat">Lexicon
                              comparativum linguarum slavicarum</title> sice není uveden přímo v
                           rukopisné pozůstalostí, ale je znám z nekrologu <bibl>
                              <author>J. Zubatého</author> (<title>Almanach České akademie císaře
                                 Františka Josefa pro vědy, slovesnost a umění</title> 5, 1895, s.
                              112-117)</bibl>. </p>
                        <p>Pozůstalost prostudovala Eva Havlová, která o tom podala v r. 2003 zprávu
                           v Listech filologických: "Jednotlivá hesla jsou psána samostatně, na
                           listech různého formátu a zachovala se ve velice neuspořádaném stavu.
                           Naprosto přeházená jsou nejen jednotlivá písmena, ale ani větší hesla se
                           někdy nezachovala pohromadě, takže není výjimkou, že různé listy téhož
                           hesla se nalézají v různých krabicích. Není to materiál připravený tisk,
                           hesla obsahují škrty, vpisky, místa vynechaná např. pro doplnění významu
                           apod. I když neuspořádaná abecedně, je jasné, že hesla pokrývají celou
                           abecedu. Kromě latinských hesel obsahuje pozůstalost i česky psaná hesla
                           ... Kromě tohoto slovanského etymologického slovníku připravoval
                           Matzenauer i etymologický slovník staré pruštiny, a to v jazyce německém.
                           Opět jsou to "Příspěvky", čímž chtěl naznčit, že nejde o kompletní
                           slovník: <title xml:lang="ger">Beiträge zur Kunde der altpreußischen
                              Sprache</title> ... Tento slovník je aspoň po písmeno K už připravený
                           do tisku, hesla jsou psána v souvislém sledu, ale zejména v polovině
                           abecedy se snad část rukopisu ztratila, i když konec abecedy zase
                           zachován je. I formát listů je zde jednotný (4 stránky na listu formátu
                           A4), ale znova jde o rukopis rozházený v několika částech v různých
                           krabicích." Kromě těchto rukopisů slovnikového typu obsahuje pozůstalost
                           v měnší míře ještě práce jiného druhu: koncepty přednášek (např. o
                              <persName nymRef="Šafařík, Josef Pavel">Šafaříkovi</persName>),
                           obsáhle pasáže z dějin české literatury, přípravy k lekcím polštiny a
                           výpisky o polské literatuře a začátek práce <title>Nástin nejhlavnějších
                              zvukových rozdílův řečí slovanských s ohledem na litevštinu</title>
                           apod. Není jasné zda Matzenauer je autorem historické povídky o založení
                           kláštera na <placeName nymRef="Velehrad">Velehradě</placeName>, která se
                           (bez začátku, jen archy 4-12) nachází v druhé krabici. Není totiž psána
                           Matzenauerovým písmem, i když podobným. V krabicích dále ještě nalezneme
                           lékařské vysvědčení z r. 1886, na jejimž základě odešel prof. Matzenauer
                           do důchodu, a několik soudních dopisů: z r. 1864 žádost, aby pro soud
                           tlumočil v polštině, z r. 1875 upozornění, že nepředložil soudu přesný
                           překlad svého článku <title>Politická situace</title>, který vyšel v 28.
                           čísle časopisu <bibl>
                              <title>Moravská orlice</title>
                           </bibl>.</p>
                     </note>
                  </summary>
                  <textLang mainLang="ger cze">Německy a česky</textLang>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>
                     <term>Rukopis</term>
                  </p>
                  <objectDesc form="other">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>
                           <material>Papír</material>
                           <dimensions type="binding">
                              <height>310 mm</height>
                              <width>255 mm</width>
                           </dimensions>
                        </support>
                        <extent>7 krabic</extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <bindingDesc>
                     <p>Kartonové krabice. Sedmý svazek je pouze v papírové obálce.</p>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Popis vytvořen <date>2009</date>
                           </p>
                           <date when="2009-01-21">21.1.2009</date>
                           <orgName>Moravská zemská knihovna v Brně</orgName>
                           <persName>Přemysl Bar</persName>
                           <p>Poslední editace: 21.1.2009</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
                  <listBibl>
                     <listBibl>
                        <head>Edice</head>
                        <bibl>
                           <author>
                              <persName>Anton Matzenauer</persName>
                           </author>: <title>Beiträge
                              zur Kunde der altpreußischen Sprache</title>. Editorka
                                 <editor role="editor">
                              <persName>Eva Havlová</persName>
                           </editor> (Studia
                           etymologica Brunensia 8. Eds. I. Janyšková a H. Karlíková).
                           Nakladatelství Lidové noviny. Praha 2009. ISBN <idno type="ISBN">978-80-7422-006-7</idno>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                     <listBibl>
                        <head>Literatura</head>
                        <bibl>
                           <author>Havlová, Eva</author>
                           <title>Rukopisná pozůstalost Antonína Matzenauera v Moravské zemské
                              knihovně</title> in: Listy filologické CXXVI, 2003, 1-2, s.
                           95-97</bibl>
                        <bibl>
                           <author>Matzenauer, Antonín</author>
                           <title>Cizí slova ve slovanských řečech</title> Brno : Matice moravská,
                           1870</bibl>
                        <bibl>
                           <author>Matzenauer, Antonín</author>
                           <title>Příspěvky ke slovanskému jazykozpytu</title> V Praze : [s.n.],
                           1882</bibl>
                     </listBibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2010-08-26">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Doplnil edici rukopisné pozůstalosti</note>
         </change>
         <change when="2010-12-09">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Konverze z MASTER do TEI</note>
         </change>
         <change when="2012-02-16">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Doplnění elementu &lt;publicationStmt&gt; o systémové číslo, signaturu a
                    čárový kód</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic/>
   </facsimile>
</TEI>