<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI
  SYSTEM "enrich.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001065175</idno>
            <idno type="shelf_mark" xml:base="MZK03">RKP2-0047.972</idno>
            <idno type="bar_code" xml:base="MZK03">2619312857</idno>
            <publisher>Moravská zemská knihovna</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="CZ_BOA001_2619312857">
               <msIdentifier>
                  <country>Česko</country>
                  <region>Morava</region>
                  <settlement>Brno</settlement>
                  <repository>Moravská zemská knihovna v Brně</repository>
                  <idno>RKP2-0047.972</idno>
                  <altIdentifier type="other">
                     <idno type="former_shelfmark">Rkp 197</idno>
                     <note>Signatura podle Vladislava Dokoupila</note>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title>
                     <supplied>Breviarium - horae - orationes</supplied>
                  </title>
                  <origDate notAfter="1500" notBefore="1480">Konec 15. století</origDate>
               </head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <note>
                        <p/>
                     </note>
                  </summary>
                  <textLang mainLang="ger lat">Latinsky a německy</textLang>
                  <msItem n="1">
                     <locus from="1r" to="2v">f. 1r-2v</locus>
                     <rubric>De compassione dolorose uirginis Marie ad missam: Introitus</rubric>
                     <incipit>Stabat iuxta crucem Ihesu mater eius et soror matris Maria Cleophe: et
                        Salome et Maria Magdalene</incipit>
                     <explicit>Complent. Sacrificia que sumplimus domine ihesu criste</explicit>
                  </msItem>
                  <msItem n="2">
                     <locus from="3r" to="4v">f. 3r-4v</locus>
                     <rubric>
                        <supplied>f.<locus>2v</locus>:</supplied> Sequitur Officium Misse De septem
                        gaudiis beate Marie uirginis</rubric>
                     <incipit>Introitus. Gaudeamus omnes in domino diem festum celebrantes</incipit>
                     <explicit>Complent. Repleti uitalibus alimonys et divinis reparati misteriis
                        ... quod fidelicter petimus efficaciter consequamur per dominum
                        nostrum.</explicit>
                  </msItem>
                  <msItem n="3">
                     <locus from="5r" to="6v">f. 5r-6v</locus>
                     <rubric>
                        <supplied>f. <locus>4v</locus>:</supplied> In festo Natiuitatis beate Marie
                        uirginis officium</rubric>
                     <incipit>Introitus. Duum discerunt celestis reges super eam niue
                        dealbuntur</incipit>
                     <explicit>Complent. Sacramenta que sumpsimus, quesimus dominem pectata nostra
                        celestis candore niuis deleant ac faciant dealbata per dominum
                        nostrum.</explicit>
                  </msItem>
                  <msItem n="4">
                     <locus from="6v" to="7v">f. 6v-7v</locus>
                     <rubric>De sancto <persName nymRef="sv. Sebastián">Sebastiano</persName>
                        officium</rubric>
                     <incipit>Introiuts. Gregie martir dei <persName nymRef="sv. Sebastián">sebastiane</persName> princeps et propagator sanctissimorum
                        preceptorum</incipit>
                     <explicit>Complent. ... ut bonis operibus inherendo semper tuo munere et suorum
                        meritorum a peste epidimie et ab omni tribulatione mereamur te protegente
                        defendi per dominum nostrum ihesum christum</explicit>
                  </msItem>
                  <msItem n="5">
                     <locus from="8r" to="9v">f. 8r-9v</locus>
                     <rubric>De Sancto <persName nymRef="sv. Roch">Rocho</persName>
                     </rubric>
                     <incipit>Introitus. Congratulamim omnes in domino diem beati Rochi
                        commemorantes in cuius commemoratione letatur ecclesia</incipit>
                     <explicit>Oremus. Omnipotens et misericors deus respice propicius super populum
                        maiestati tue subiectum: et ne furor seviens inveniat dextera tue
                        propiciacionis custodiat per christum dominum nostrum.</explicit>
                  </msItem>
                  <msItem n="6">
                     <locus from="9v" to="11v">f. 9v-11v</locus>
                     <rubric>Missa in honore quinque plagarum</rubric>
                     <incipit>Introitus. Humiliauit semet ipsum dominus noster ihesus cristus usque
                        ad mortem mortem autem crucis propter quod deus exaltauit illum</incipit>
                     <explicit>Complent. Domine ihesu christe fili dei uiui redemptor mundi qui hora
                        diei sexta pro redemptione mundi crucis patibulum ascendisti et sanguinem
                        tuum preciosum per quinque vulnera in remissionum peccatorum nostrorum
                        fudisti, te humiliter deprecamur, ut post obitum nostrum introire in requiem
                        tuam nos iubeas qui uiuis et regnas.</explicit>
                  </msItem>
                  <msItem n="7">
                     <locus from="13r" to="14v">f. 13r-14v</locus>
                     <rubric>Missa pro vitanda mortalitate</rubric>
                     <incipit>quam dominus dominus Clemens papa sextus fecit et constituit seruato
                        ordine infra notato Et concessit omnibus predictam missam audientibus cclx.
                        dies indulgentie: Et omnes audientes hanc missam debent portare in manu sua
                        candelam ardentem per quinque dies: quibus debet missa celebrari. Et debent
                        per totam missam stare flexis genubus. Introitus. Recordare domine
                        testamenti tui</incipit>
                     <explicit>finita missa Et dicto ewangelio sancti Iohannis dicuntur infrascripte
                        orationis cum versiculis v. Domine exaudi oracionem meam ... Omnipotens et
                        misericors deus respice propicius super populum maiestati tue subiectum, et
                        ne nos furor semens inueniat: dextera tue propiciacionis premat per christum
                        dominum nostrum Amen.</explicit>
                  </msItem>
                  <msItem n="8">
                     <locus from="16r" to="18v">f. 16r-18v</locus>
                     <rubric>Hie nachvolgen dy syben Mess dye Babst <persName>Leo</persName> seynem
                        prüder Kayser <persName>Karl</persName> gab zw Eeren</rubric>
                     <incipit>Item. Dye syeben heyligenn Mess dye sein bestetiget unnd bewerdt von
                        dem heyligen Vatter <persName>Innocentio</persName> Nach Cristi gepurt ym
                           <date when="948">neunhundertistenn vnd achtvndviertzigisten Jare</date>
                        Dye erst Mess Domine ne longe, wie am Palm tage mit dem Passion am lxxv
                           <supplied>blat</supplied> ... <pb n="17r"/> Item Die Messen mag auch ein
                        mensch ym in dem leben lesenn lassen aber ein mensch fur den anndern vnnd
                        auch fur dye gestorben. Ein hubsch Exempel davon. Wir fynden geschrieben von
                        aynem geystlichen Man der was zw Metten gewesen vnd ain seel kham zw ime yn
                        dem Chor nach der Metten vnd patt yn durch Gott, dass er sye erlost, oder
                        sye must piss an dem jungstem tage in dem fewg fewer sein Do beschwuer sye
                        der Priester, dass sy sych yn sehen liess Do schlueg sye fewer von ir gar
                        auff pyss an das gwelb gar pitterlichen. Darnach hielt er die syben Mess
                        genutzlich wye sye da sten vnd gepott ir, dass sye nach dem syben Messen
                        wieder zw ime kame. Vnd do er dye Mess volpracht, kham sye zw im vnd erschyn
                        ym syben mall lichter dan dye sunn<supplied>?</supplied> vnd danckt ym gar
                        fast vnd die seel patt den priester, das er dass aller menig verkhundet, das
                        er dan thet mit gantzem fleys Das merckten eben zwue frawen Also verhiess
                        ayne der anndern welche ee sturb, solte ayne der anndern diese syben Mess
                        lesen lassen, vnd das geschach das die ain starb. Dye ander liess ir lesen
                        dye syeben Mess vnd do das volpracht wardt do kham dye seel vnd danckt ir
                        gespielen gar fast vnd sprach dass sye pald auch ir selbs dye syben mess
                        lesenn lies, so kham sya auch zw ir vnd sye erschyn Also yn solcher grosser
                        klarheyt das dye fraw lag piss an den <pb n="17v"/> dritten tag vngeessen
                        vnd vngetrunckhen vor grosser schon vnd frewden dye sye empfieng, von
                        klarhait der seelenn vnnd dye Seel sprach zw ir O wol vnss mir vnnd dier das
                        wir ye geporen sein, vnd das zw dir auch hast lassenn lesen dye syben Mess,
                        dar durch wir salig seind worden vnd payd khinder der ewigen saligkayt ... </incipit>
                     <explicit>Septem gaudia beate <persName>Marie</persName> virginis <lb/> Primum
                        In salutatione angelica <lb/> Secundum In visitacione
                           <persName>Elyzabeth</persName>
                        <lb/> Tertium In parturitione <lb/> Quartum In regum oblatione <lb/> Quintum
                        In domini resurrectione <lb/> Sextum In domini ascensione <lb/> Septimum In
                        sua assumptione.</explicit>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>
                     <term>Kniha - rukopis</term>
                  </p>
                  <objectDesc form="other">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>
                           <material>Papír</material>
                           <dimensions type="binding">
                              <height>275 mm</height>
                              <width>202 mm</width>
                           </dimensions>
                           <watermark>Na prázdném listu vpředu filigrán ve tvaru písmena "P". Podle
                              Charles M. Briqueta se tato značka používala v papírnách v jihoněmecké
                              (Nordlingen, Regensburg, Innsbruck, Linz apod.) a jihočeské (České
                              Budějovice) oblasti. <note>
                                 <bibl>
                                    <author>Charles M. Briquet</author>: <title>Les Filigranes.
                                       Dictionnaire Historique des Marques du Papier III</title>.
                                    Hildesheim - New York, s. 472 a č. 8790-8799</bibl>
                              </note>
                           </watermark>
                        </support>
                        <extent>
                           <supplied>2</supplied>, 34 ff.</extent>
                        <condition>
                           <p>Patrně torzo rukopisu, protože podle údaju (rukou a tužkou dopsaný) na
                              přední předsádce by měl rukopis obsahovat 207 ff.</p>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote scope="sole" script="gothica" xml:lang="lat">První část rukopisu
                        psána latinsky gotickou minuskulou.</handNote>
                     <handNote scope="sole" script="bastarda currens" xml:lang="ger">Druhá část
                        rukopisu psána německy zběžnou bastardou.</handNote>
                  </handDesc>
                  <decoDesc>
                     <p>Rubriky psány červeně.</p>
                  </decoDesc>
                  <bindingDesc>
                     <p>Původní polokožená slepotiskem zdobená vazba. Dřevěné desky.</p>
                     <p>Na přední a zadní desce nalepen na vnitřní straně rukopisný pergamenový
                        zlomek <title>Decretum Gratiani</title> z <origDate notAfter="1250" notBefore="1150">přelomu 12. a 13. století</origDate>. Na přední desce je
                        text z Decreti pars secunda (<ref>c. 40 C. XVII. que. 4</ref> - <ref>c. 1 C.
                           XVIII. que. 2</ref>): . Na zadní desce je rovněž text z Decreti pars
                        secunda (<ref>c. 15 C. XVI que. 3</ref> - <ref>c. 1 C. XVI que. 6</ref>):
                     </p>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <provenance>
                     <p>(razítko) C. R. GYMNAS. BRUN.</p>
                     <p>V II B 6 189. Geschenck des Prof. <persName nymRef="Filnköstl, Alois">A.
                           Filnköstl</persName>
                        <date>1853</date>.</p>
                     <p>A. Filnköstla uvádí <bibl>
                           <title>Programm des k.k. Gymnasiums in Brünn für das Schuljahr</title>
                           1852 u. 1853, s. 11 a 20</bibl> jako profesora latiny, zeměpisu a
                        historie na německém gymnáziu v Brně. Podle těchto výročních zpráv daroval
                        gymnaziální knihovně mnoho knih, ale tento rukopis se mezi nimi
                        nenachází.</p>
                  </provenance>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Popis vytvořen <date>2008</date>
                           </p>
                           <date when="2008-11-06">6.11.2008</date>
                           <orgName>Moravská zemská knihovna v Brně</orgName>
                           <persName>Přemysl Bar</persName>
                           <p>Poslední editace: <date when="2009-08-10">10.8.2009</date>
                           </p>
                        </source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
                  <listBibl>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author>Charles M. Briquet</author>: <title>Les Filigranes. Dictionnaire
                     Historique des Marques du Papier III</title>. Hildesheim - New York, s. 472 a
                  č. 8790-8799</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-08-10">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
         </change>
         <change when="2010-12-09">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Konverze z MASTER do TEI</note>
            <note>Rukopis vhodný k digitalizaci</note>
         </change>
         <change when="2012-02-17">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Doplnění elementu &lt;publicationStmt&gt; o systémové číslo, signaturu a
                    čárový kód</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic/>
   </facsimile>
</TEI>