<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI
  SYSTEM "enrich.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001045343</idno>
            <idno type="shelf_mark" xml:base="MZK03">MKK-RKP-0001.617</idno>
            <idno type="bar_code" xml:base="MZK03">2610397777</idno>
            <publisher>Moravská zemská knihovna</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="CZ_BOA001_2610397777">
               <msIdentifier>
                  <country>Česko</country>
                  <region>Morava</region>
                  <settlement>Brno</settlement>
                  <repository>Moravská zemská knihovna v Brně</repository>
                  <idno>MKK-RKP-0001.617</idno>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <persName type="author">Ghega, Karl von</persName>
                  <title>Entwurf eines allgemeinen Eisenbahnnetzes für die österreichische
                     Monarchie</title>
                  <title>Allgemeines österreichisches Eisenbahnnetz</title>
                  <origDate>1853</origDate>
                  <origPlace>Rakousko</origPlace>
               </head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <note>
                        <p>Přehledný plánek železničních tratí (chybí, vytržen), srovnání rakouských
                           zemí s jinými předními státy, rozdělení tratí podle kategorií, termíny
                           dokončení některých tratí, stavební systém, zdůvodnění tratí atd. Jedná
                           se o rukopis knihy, která vyšla v r. 1854 ve Vídní. Autor daroval tento
                           rukopis majiteli knihovny Max Kübeckovi 14. ledna 1854. O autorovi, který
                           byl mj. již r. 1836 vrchním inženýrem Ferdinandovy severní dráhy a od r.
                           1848 genrálním inspektorem státních drah, viz <bibl>Wurzbach:
                              Biographisches Lexikon des Kaiserthums Oesterreich, V. Theil, s.
                              166-168</bibl>, který tuto práci neuvádí mezi tištěnými spisy
                           Ghegovými.</p>
                     </note>
                  </summary>
                  <textLang mainLang="ger">Německy</textLang>
                  <msItem n="1">
                     <locus>Celý rukopis</locus>
                     <incipit>Allgemeines oesterreichisches Eisenbahnnetz. I. Lage und Verhältniss
                        Oesterreichs zu den übrigen Staaten 1ten Ranges. In der billige wohldenkende
                        Mensch muß zugeben, daß Oesterreich in kurzer Zeit auch für Eisenbahnen
                        Bedeutendes geleistet hat, und daß der Staat selbst auch in dieser Dichtung
                        unter den übrigen größteren Staaten Europas obenan steht, wird Niemand in
                        Abrede stelten</incipit>
                     <explicit>Zum Schluße dieser kurz gefaßten Bemerkungen muß ich beifügen, daß
                        eine bestimmtere Rangordnung dieser Bahnen, die Auffschiebung oder Weglaßung
                        einiger derselben, und die Aufnahme dafür anderer Linien, die hier gar nicht
                        berücksichtiget sind, erst jenem Zeitpunkte zu überlaßten sein dürfte, an
                        welchem die Einwertung der inzwischen zur Thätigkeit gediehenen Haiptlinien
                        auf untere Verkehrs- und Industrie-Verhältnisse geäußert haben, und die
                        daraus gefolgerte Erfahrung verläßlichere Anhaltspunkte zur Vervollkommung
                        des Eisenbahnnetzes des Kaiserreiches an die Hand geben dürfte. May 1853
                        Ghega.</explicit>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>
                     <term>Kniha - rukopis</term>
                  </p>
                  <objectDesc form="other">
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papír</material>
                           <dimensions type="binding">
                              <height>205 mm</height>
                              <width>135 mm</width>
                           </dimensions>
                        </support>
                        <extent>37 ff.</extent>
                        <foliation>
                           <p>Moderní foliace.</p>
                        </foliation>
                        <condition>
                           <p>Mezi f. 2 a 3 je utržený list</p>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote scope="sole" script="německá novogotická kurziva" xml:lang="ger">Německá novogotická kurziva. 19. století</handNote>
                  </handDesc>
                  <bindingDesc>
                     <p>Původní plátěná vazba se slepotiskem a zlacenou ořízkou.</p>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <p>Rukopis byl součástí zámecké knihovny Kübecků von Kübau, kterou Moravská
                        zemská knihovna získala jako německý konfiskát po r. 1945.</p>
                  </origin>
                  <provenance>
                     <p>Razítko s monogramem <q>MK</q>, korunkou a devízou: <q>In Deo Quies.</q>
                     </p>
                     <p>Razítko s monogramem <q>B.K.</q> a korunkou</p>
                     <p>
                        <q>Von dem Herrn Verfaßer erhalten am 14. Jänner 1854. Kübeck.</q>
                     </p>
                  </provenance>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2010-11-19">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
         </change>
         <change when="2012-02-16">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Doplnění elementu &lt;publicationStmt&gt; o systémové číslo, signaturu a
                    čárový kód</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic/>
   </facsimile>
</TEI>