<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI
  SYSTEM "enrich.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.0">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
			      <titleStmt>
				        <title/>
			      </titleStmt>
			      <publicationStmt>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001081694</idno>
            <idno type="shelf_mark" xml:base="MZK03">MKK-RKP-0003.565</idno>
            <idno type="bar_code" xml:base="MZK03">2610444338</idno>
            <publisher>Moravská zemská knihovna</publisher>
         </publicationStmt>
			      <sourceDesc>
				        <msDesc xml:id="CZ_BOA001_2610444338">
					          <msIdentifier>
						            <country>Česko</country>
						            <region>Morava</region>
						            <settlement>Brno</settlement>
						            <repository>Moravská zemská knihovna v Brně</repository>
						            <idno>MKK-RKP-0003.565</idno>
					          </msIdentifier>
					          <head>
						            <title>
							              <supplied>Erbovní listina pro Karla Bedřicha Kübecka</supplied>
						            </title>
						            <origDate when="1816-10-20">20. říjen 1816</origDate>
						            <origPlace>Vídeň</origPlace>
					          </head>
					          <msContents>
						            <summary>
							              <note>
								                <p>Erbovní listina Františka I. pro Karla Friedricha Kübecka, kterou byl povýšen do rytířského stavu</p>
							              </note>
						            </summary>
						            <msItem>
							              <incipit>
								                <supplied>f. 1r</supplied> Wir <persName>Franz <genName>der Erste</genName>
								                </persName> von Gottes Gnaden Kaiser von Oesterreich, König zu Jerusalem, zu Hungarn, Böhmen der Lombardie und Venedig</incipit>
							              <incipit>
								                <supplied>f. 2r</supplied> Haben nach dem Beispiele der österreichischen Regenten, Unserer durchlauchtigsten Vorfahren es stets als eine Unserer wesentlichsten Verbindlichkeiten, so wie zugleich als eines der schönsten Vorrechte Unserer landesfürstlichen Gewalt betrachtet, diejenigen, welche sich durch Treue, und Ergebenheit gegen den Staat, den Thron, gegen Unsere Person und Familie ausgezeichnet</incipit>
							              <incipit>
								                <supplied>f. 3r</supplied> Nun ist zu Unserem Kenntniße gekommen, daß Unser wirklicher Hofrath, und Staatsräthlicher Referendeur Karl Friedrich Kübeck in Rücksicht seiner in manchen Gelegenheiten erworbenen Verdienste, verbunden mit seiner algemein belobten Rechtlichkeit Erhebung in den österreichischen Ritterstand würdig sey</incipit>
							              <incipit>
								                <supplied>f. 3v</supplied> Wir haben demnach seiner ausgezeichneten Verdienste, aus eigener allerhöchster Bewegung ihn <persName>Karl Friedrich Kübeck</persName> sammt seiner ehelichen Nachkommenschaft absteigenden Stammes beiderley  Geschlechts für alle künftige Zeiten in den Ritterstand des oesterreichischen Kaiserstaates erhoben, und ihm das Ehrenwort <persName>
                           <roleName>Ritter</roleName>
									                  <nameLink>von</nameLink>
									                  <surname>Kübeck</surname>
								                </persName> beigelegt, dessen sich von nun an, und ferner hin zu gebrauchen, Wir ihm und seinen ehelichen Nachkommen das Befugniß ertheilen</incipit>
							              <colophon>
								                <supplied>f. 6v</supplied> Gegebenmittelß Unseres lieben und getreuen <persName>
                           <forename>Alois</forename>
									                  <roleName>Grafen <nameLink>von</nameLink> und <nameLink>zu</nameLink>
										                    <surname>Ugarte</surname>
									                  </roleName>
								                </persName> Unsers wirklichen Kämmerers, geheimen Raths Staats und Konferenzministers, bömischen obersten und österreichischen ersten Kanzlers, dann Großkreuzes des hungarischen Sankt Stephans Ordens, in Unserer kaiserlichen Haupt und Residenzstadt <placeName>Wien</placeName>, <origDate when="1816-10-20">den zwanzigsten Monatstag October im Jahre [f. 7r] nach Christi Geburt im achtzehnhundert und sechzehnten</origDate> Unserer Reiche im fünf und zwanzigsten. <supplied>následují vlastnoruční podpisy císaře a úředníků:</supplied>
								                <persName>Franz</persName> mp. <persName>Aloys Graf v. Ugarte</persName> ...  <persName>Joh. Nep. Freyh. von Geißlern</persName> ...  Nach Seiner k. k. Majestät höchst eigenem Befehle  <persName>Joseph Freyherr Doblhof</persName> ... <supplied>f. 7v</supplied> ... Registr. <persName>Sebast. Engelbrechtsmüllner</persName>
							              </colophon>
						            </msItem>
					          </msContents>
					          <physDesc>
						            <p>
							              <term>Kniha - rukopis</term>
						            </p>
						            <objectDesc form="codex">
							              <supportDesc>
								                <support>
									                  <p>
										                    <material>Pergamen</material>
										                    <dimensions type="binding">
											                      <height>375 mm</height>
											                      <width>305 mm</width>
										                    </dimensions>
										                    <dimensions type="leaf">
											                      <height>360</height>
											                      <width>295</width>
										                    </dimensions>
									                  </p>
								                </support>
								                <extent>[8] ff.</extent>
								                <foliation>
									                  <p>Foliace provedena při katalogizaci</p>
								                </foliation>
							              </supportDesc>
							              <layoutDesc>
								                <p>Předtištěné ozdobné bordury, v němž je rukopisný text</p>
							              </layoutDesc>
						            </objectDesc>
						            <handDesc>
							              <handNote xml:lang="ger" script="other" scope="sole">
								                <p>Kreslené písmo napodobující tištěnou frakturu 19. století</p>
							              </handNote>
						            </handDesc>
						            <decoDesc>
							              <decoNote type="heraldry">
								                <p>Na f. <locus>5r</locus> znak <persName>Karla Fridricha rytíře Kübecka</persName>. Blazon na f. <locus>4v</locus> a <locus>5v</locus>: <q>
                              <heraldry xml:lang="ger">Zu einem daurenden Beweise dieser Unserer Gnade, und der Erhebung in den Ritterstand haben Wir ihm <persName>Karl Friedrich Ritter von Kübeck</persName> das nachfolgende, in der Mitte dieser Urkunde nach den eigentlichen Farben entworfene Wappen verliehen: nämlich einen aufrechten ablangen, unten rund in eine Spitze zusammen laufenden blauen oder azurfarben Schild mit einem gesenkten silbernen Spickel in welchem ein doppelter goldgekrönter ausgebreiteter schwarzer Adler mit von sich spreizenden Klauen und seinem zierlichen Schwarze zusehen ist: auf dem Schilde ruhen zwey gegeneinander gewandte goldgekrönte zu beiden Seiten mit einer blau und silber kunstmäßigvermischt herabhangen den Decke umgebene Turniers Helme mit offenem Roste und ihnen goldenen Halsgeschmeiden deren Kronen mit zwey blauen, und in der Mitte einer silbernen einwärts gebogenen Straußenfeder geschmückt sind</heraldry>
                           </q>
								                </p>
								                <p>Český blason znaku napsal <persName>PhDr. Zdeněk Kubík</persName>: <heraldry xml:lang="cze">Celostránková tzv. erbovní miniatura. Ve zlaceném rámci, pod kartušemi se znaky Rakouského císařství, Českého království a Haličsko-Vladiměřského království, je ve stylizovaném plenéru na šachovnicové dlažbě vlastní erb nobilitovaného: V modrém štítě stříbrný klín s černým orlem se zlatými korunami a červenými jazyky. Na štítě dvě (přivrácené) korunované turnajské přilby se stejnými klenoty tří pštrosích per (stříbrných mezi modrými) a modro-stříbrnými pokrývadly</heraldry>
                        </p>
							              </decoNote>
							              <decoNote type="other">
								                <p>Dva razítka: 1. <q>W 30 KREUZER</q>; 2. <q>K. K. OESTER. CONTROLSTEMPEL</q>
                        </p>
							              </decoNote>
						            </decoDesc>
						            <bindingDesc>
							              <p>Lepenková vazba potažená červeným sametem. Původní čtyři žluté stuhy</p>
						            </bindingDesc>
						            <sealDesc>
							              <p>Majestátní pečeť chybí, ačkoliv je na f. <locus>6v</locus> zmíněna: <q>... und angehängtes geheimes großes Majestätssiegel dessen Wir uns als Kaiser von Oesterreich bedienen ...</q>
							              </p>
						            </sealDesc>
					          </physDesc>
					          <history>
						            <origin>
							              <p>Rukopis byl součástí zámecké knihovny Kübecků von Kübau, kterou Moravská zemská knihovna získala jako německý konfiskát po roce 1945</p>
						            </origin>
					          </history>
					          <additional>
						            <adminInfo>
							              <recordHist>
								                <source>
									                  <p>
										                    <origDate when="2010-07-19">19.7.2010</origDate>
									                  </p>
									                  <p>
										                    <orgName>Moravská zemská knihovna v Brně</orgName>
									                  </p>
									                  <p>
										                    <persName>Přemysl Bar</persName>
									                  </p>
								                </source>
							
							              </recordHist>
						            </adminInfo>
					          </additional>
				        </msDesc>
				        <listPerson>
					          <person sex="1" xml:base="AUT10" xml:id="jn20000700557">
						            <persName>
							              <roleName type="office">císař</roleName>
							              <forename>František</forename>
							              <genName>I.</genName>
						            </persName>
						            <occupation>rakouský císař</occupation>
						            <birth>
							              <date>1768</date>
						            </birth>
						            <death>
							              <date>1835</date>
						            </death>
					          </person>
					          <person sex="1" xml:base="AUT10" xml:id="mzk2010573772">
						            <persName>
							              <forename>Carl</forename>
							              <forename>Friedrich</forename>
							              <surname>Kübeck <nameLink>von</nameLink> Kübau</surname>
						            </persName>
						            <birth>
							              <date>1780</date>
						            </birth>
						            <death>
							              <date>1855</date>
						            </death>
						            <occupation>rakouský politik, stál v čele rakouské říšské rady</occupation>
					          </person>
					          <person sex="1" xml:base="AUT10" xml:id="mzk2005300579">
						            <persName>
							              <forename>Alois</forename>
							              <roleName type="nobility">hrabě</roleName>
							              <nameLink>von</nameLink>
							              <surname>Ugarte</surname>
						            </persName>
						            <birth>
							              <date>1784</date>
						            </birth>
						            <death>
							              <date>1845</date>
						            </death>
						            <occupation>kancléř, guvernér Moravy a Slezska</occupation>
					          </person>
					          <person sex="1">
						            <persName>
							              <forename>Johann</forename>
							              <forename>Nepomuk</forename>
							              <roleName type="nobility">Freiherr</roleName>
							              <nameLink>von</nameLink>
							              <surname>Geißlern</surname>
						            </persName>
						            <floruit>1816</floruit>
					          </person>
					          <person sex="1">
						            <persName>
							              <forename>Joseph</forename>
							              <roleName>Freiherr</roleName>
							              <surname>Doblhof</surname>
						            </persName>
						            <floruit>1816</floruit>
					          </person>
					          <person sex="1">
						            <persName>
							              <forename>Sebastian</forename>
							              <surname>Engelbrechtsmüllner</surname>
						            </persName>
						            <floruit>1816</floruit>
						            <occupation>registrátor</occupation>
					          </person>
				        </listPerson>
				        <listPlace>
					          <place>
						            <country>Rakousko</country>
						            <region>Dolní Rakousy</region>
						            <district>Vídeň</district>
						            <settlement>
							              <placeName>Vídeň</placeName>
						            </settlement>
					          </place>
				        </listPlace>
			      </sourceDesc>
		    </fileDesc>
	     <revisionDesc>
         <change when="2012-02-16">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Doplnění elementu &lt;publicationStmt&gt; o systémové číslo,
                                signaturu a čárový kód</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
	  <facsimile>
		    <graphic/>
	  </facsimile>
</TEI>