<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI
  SYSTEM "enrich.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.0">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
		       <titleStmt>
            <title/>
         </titleStmt>
		       <publicationStmt>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001075772</idno>
            <idno type="shelf_mark" xml:base="MZK03">ZK-RKP-0000.001</idno>
            <idno type="bar_code" xml:base="MZK03">2610399308</idno>
            <publisher>Moravská zemská knihovna</publisher>
         </publicationStmt>
		       <sourceDesc>
			         <msDesc xml:id="CZ_BOA001_2610399308" xml:lang="cze">
				           <msIdentifier>
					             <country>Česko</country>
					             <region>Morava</region>
					             <settlement>Brno</settlement>
					             <repository>Moravská zemská knihovna v Brně</repository>
					             <idno>ZK-RKP-0000.001</idno>
						            <altIdentifier type="former">
							              <country>Česko</country>
							              <region>Morava</region>
							              <settlement>Znojmo</settlement>
							              <institution xml:lang="lat">Conventus Ordinis Fratrum Minorum S. Francisci Capuccinorum Znoimae</institution>
							              <idno>Chybí</idno>
						            </altIdentifier>
				           </msIdentifier>
				           <head>
					
					             <title>Catalogus Bibliothecae Znoimensis</title>
					             <orgName xml:lang="lat">Conventus Ordinis Fratrum Minorum S. Francisci Capuccinorum Znoimae</orgName>
					             <origPlace>Znojmo</origPlace>
					             <origDate>1782</origDate>
				           </head>
				           <msContents>
					             <summary>Nejstarší oborový svazkový katalog klášterní knihovny znojemských kapucínů z roku <date>1782</date>. Tehdy byly klášterní knihovna nově vybudována a utříděna. V nové knihovně byly podobně jako u brněnských kapucínů jednotně upraveny hřbety knih, které byly přetřeny šedou olejovou barvou, opatřeny nahoře černými nápisy a dole barevnými kartušemi a signaturami (písmeno oboru a číslo). Zdá se, že katalog měl předmluvu, protože dva listy za titulním jsou vyříznuty. Knihovník Callixtus po dohodě s kvardiánem Johannem Sarcandrem seřadil knihy do těchto oborů: A - Biblia S. et Concordantiae, B - S. Patres, C - Expositores (Bibliae), D - Theologi speculativi, E - Theologi, F - Canonistae, G - Postillae, H - Conceptus praedic., I - Concionatores Latini, K - Concionatores Germanici, L - Philosophi et astrologi (také fyzika a matematika), 200 svazků, M - Controvers. Fidei, Catechetici et Critici, N - Jus civile, 46 svazků, O - Historici sacri, 223 svazků, P - Historici profani et Geographici, 78 svazků, R - Medici, 27 svazků, Q - Ritualistae, S - Ascetae Germanici, T - Ascetae Latini, U - Dictionaria et Gramat., 79 svazků. Další písmena již v katalogu nejsou. Záznamy jsou poměrně dobré, podle předepsaných rubrik se uvádí  pořadové číslo, autor a název, místo vydání, rok a formát. Každé písmeno je dále rozděleno na formáty, zpravidla folia až dvanácterky, u některých písmen však je systém rozšířen až na 24° (zejména u asketických knížeček v S a T). V jednotlivých formáetch jsou knihy ozančeny již jen pořádovými čísly. K tomuto oborovému a zároveň místnímu katalogu je v témž svazku připojen jakýsi autorský rejstřík <title>
                        <q>Catalogus II Alphabeticus secundum Agnome</q>
                     </title>n s velmi stručnými záznamy, prakticky jen se jménem a signaturou, a pak dokonce ještě jeden rejstřík jen podle křestních jmen <title>
                        <q>Catalogus III Alphabeticus secundum nomen</q>
                     </title>. Někdy v první polovině 19. století byly všechny původní záznamy v katalogu přeškrtnuty a na nepopsaných listech nahrazeny novými záznamy, tentokráte již bez ohledu na formáty, a všechny tyto nové záznamy byly průběžně očíslovány; na konci nových záznamů jsou odkazy na původní signatury. Při této přílěžitosti byla přidána skupina Y asi se stovkou italských a menším počtem francouzských a španělských knih bez ohledu na obor, a skupina Z se 17 knihami z oboru zemědělství, botaniky a magie. Průběžná čísla, která měla patrně funkci inventárních čísel, poněvadž původní signatury nebyly zrušeny a donedávna ještě platily, byla tehdy  vespána rudkou také na přední přídeští knih a bylo jich v době přepracování katalogu 2450, což je také číslo, které uvádí <persName>Řehoř Volný</persName> jako stav knihovny v <date when="1850">polovině 19. století</date>. Patrně až později se vytvořila pro četné přírůstky, které již nebylo možno vměstnat do původního systému, nová řada signatur téhož typu jako původní, která však měla zpravidla již jen dva formáty a nebyla zachycena v původním katalogu z roku <date>1782</date>. Signatury jsou na hřbetech knih na nalepených papírových štítcích.</summary>
				              <msItem n="1">
					                <locus from="1" to="512">p. 1-512</locus>
					                <author>Callixtus <placeName>Treskovicensis</placeName>
                     </author>
					                <docTitle>
                        <titlePart type="main">
                           <date type="chronogram" when="1782">CataLogVs BIbLIotheCae ZnoIMensIs sCrIptVs aC thoLVs ILLIVs ereCtVs, SVb P: <persName>
                                 <choice>
                                    <sic>Ionne</sic> 
                                    <corr>Ioanne</corr>
                                 </choice> SarCanDro</persName> natIone <placeName>ZnoIMensI</placeName> aCtVaLIter eXIstente SVperIore, AC hIC tVnC BIbLIotheCarIo P. <persName>CaLLIXto</persName> MoraVo <placeName nymRef="Troskotovice">TreskoVICensI</placeName>
                           </date>
                        </titlePart>
                     </docTitle>
					                <rubric>
                        <supplied>p. <locus>373</locus>
                        </supplied> Catalogus II Alphabeticus secundum Agnomen</rubric>
					                <rubric>
                        <supplied>p. <locus>433</locus>
                        </supplied> Catalogus III Alphabeticus secundum nomen</rubric>
					                <note>Katalog vznikl v době, kdy v čele znojemského konventu stál <persName>
                           <roleName>superior</roleName> P. <forename>Jan</forename> 
                           <surname>Sarkander</surname>
                        </persName>, který pocházel ze <placeName>Znojma</placeName>. Autorem katalogu je klášterní <persName>
                           <roleName>knihovník</roleName> Callixtus</persName>, jenž pocházel z <placeName>Troskotovic</placeName> (<placeName>Morava</placeName>).</note>
				              </msItem>
				
				           </msContents>
				           <physDesc>
					             <p>
                     <term>Kniha - rukopis</term>
                  </p>
					             <objectDesc form="codex">
						               <supportDesc>
						                  <support>
                           <p>
							                       <material>Papír</material>
							                       <dimensions>
								                         <height>390 mm</height>
								                         <width>250 mm</width>
							                       </dimensions>
                           </p>
						                  </support>
						                  <extent>[6], 512, [2] pp.</extent>
						
						                  <foliation>Moderní paginace provedena při katalogizaci. Původní paginace byla dovedena pouze do p. <locus>9</locus>.</foliation>
						                  <condition>Rukopis je v dobrém stavu. Pouze tři folia na začátku včetně titulního listu uvolněné z vazby.</condition>
						               </supportDesc>
					             </objectDesc>
					
					             <handDesc>
						               <summary>Převažuje humanistická polokurzíva. Sporadicky se vyskytuje německá novogotická polokurzíva.</summary>
						               <handNote scope="major" script="humcursiva" xml:lang="lat">Humanistická polokurzíva.</handNote>
						               <handNote scope="minor" xml:lang="ger" script="other">Německá novogotická polokurzíva.</handNote>
					             </handDesc>
					             <decoDesc>
                     <decoNote type="other">Titulní strana je psána červeně a černě. Nadpisy jednotlivých části psány červeně.</decoNote>
                  </decoDesc>
					             <bindingDesc>
                     <p>Původní kožená vazba s rámcem, dřevěné desky. Dvě mosazné spony.</p>
                  </bindingDesc>
					             <accMat>Na začátku rukopisu je volně vloženo pět listů se seznamem deperdit z knihovny znojemských kapucínů: <q>Manka podle starého svazkového katalogu</q>. Seznam ztracených knih je seřazen abecedně podle původních signatur. Exempláře, u nichž je rukopisná poznámka PT, nejsou ztraceny, ale byly přeřazeny nejprve do sbírky prvotisků a později opět vyčleněny jako prvotisky znojemských kapucínů (lokace ZK P), <note>viz <bibl>
                           <author>Dokoupil, Vladislav</author>: <title>Soupis prvotisků z fondů Universitní knihovny v Brně</title>. Praha 1970.</bibl>
                     </note> Jde o tyto signatury: 
					<list type="simple">
						                  <item n="1">
                           <bibl>
                              <idno>C.I.38</idno> = <idno>ZK P 4</idno> (Dokoupil, č. <ref>225</ref>)</bibl>
                        </item>
						                  <item n="2">
                           <bibl>
                              <idno>C.I.41</idno> = <idno>ZK P 3</idno> (Dokoupil, č. <ref>910</ref>)</bibl>
                        </item> 
						                  <item n="3">
                           <bibl>
                              <idno>C.I.42</idno> skutečně chybí!</bibl>
                        </item> 
						                  <item n="4">
                           <bibl>
                              <idno>C.I.43</idno> = <idno>ZK P 6b</idno> (Dokoupil, č. <ref>909</ref>)</bibl>
                        </item> 
						                  <item n="5">
                           <bibl>
                              <idno>D.I.1</idno> = <idno>ZK P 1</idno> (Dokoupil, č. <ref>572</ref>)</bibl>
                        </item> 
						                  <item n="6">
                           <bibl>
                              <idno>G.I.19</idno> = <idno>ZK P 5</idno> (Dokoupil, č. <ref>805</ref>)</bibl>
                        </item> 
						                  <item n="7">
                           <bibl>
                              <idno>G.I.25</idno> = <idno>ZK P 9</idno> (Dokoupil, č. <ref>583</ref>)</bibl>
                        </item> 
						                  <item n="8">
                           <bibl>
                              <idno>H.I.16</idno> = <idno>ZK P 2</idno> (Dokoupil, č. <ref>685</ref>)</bibl>
                        </item>
					                </list> 
					             </accMat>
				           </physDesc>
				
				           <additional>
				              <adminInfo>
					                <recordHist>
						                  <source>
							                    <p>Popis vytvořen <date when="2009-10-16">16.10.2009</date>. <name type="org">Moravská zemská knihovna</name> v <placeName nymRef="Brno">Brně</placeName>. <persName>
                                 <roleName>Katalogizátor</roleName> 
							                          <forename>Přemysl</forename> 
                                 <surname>Bar</surname>
                              </persName>
                           </p>
						                  </source>
					                </recordHist>
				              </adminInfo>
				
				           </additional>
			         </msDesc>
		          <listPerson>
			            <person sex="1" xml:id="jk01150548">
                  <persName>
                     <surname>Volný</surname>, <forename type="first">Řehoř</forename> 
                     <forename type="middle">Tomáš</forename>
                  </persName>
               </person>
			            <person sex="1">
                  <persName>
                     <surname>Sarkander</surname>, <forename>Jan</forename>
                  </persName>
               </person>
			            <person sex="1">
                  <persName>
                     <forename>Callixtus</forename> Treskovicensis</persName>
               </person>
		          </listPerson>
		       </sourceDesc>
	     </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2012-02-20">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Doplnění elementu &lt;publicationStmt&gt; o systémové číslo,
                                signaturu a čárový kód</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic/>
   </facsimile>
</TEI>