<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI
  SYSTEM "enrich.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001065408</idno>
            <idno type="shelf_mark" xml:base="MZK03">RKP-0048.048</idno>
            <idno type="bar_code" xml:base="MZK03">2619312987</idno>
            <publisher>Moravská zemská knihovna</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="CZ_BOA001_2619312987">
               <msIdentifier>
                  <country>Česko</country>
                  <region>Morava</region>
                  <settlement>Brno</settlement>
                  <repository>Moravská zemská knihovna v Brně</repository>
                  <idno>RKP-0048.048</idno>
                  <altIdentifier type="other">
                     <idno type="former_shelfmark">Rkp 95</idno>
                     <note>Signatura podle Vladislava Dokoupila</note>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title>
                     <supplied>Lékařská kniha</supplied>
                  </title>
                  <origDate notAfter="1700" notBefore="1750">První polovina 18. století</origDate>
                  <origPlace>Slovensko</origPlace>
               </head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <note>
                        <p>Rukopis je vlastně sbírka receptů, uspořádaných systematicky: nemoci
                           hlavy (vlasy, mozek, oči, ústa, zuby, hrdlo, uši, nos), prsou, břicha,
                           nemoci močových cest, pohlavní, ženské, zimnice, otravy, úrazy; vlastní
                           lékařství patrně končilo nemocemi končetin. Pak následovaly s
                           navazujícími čísly kapitol, ale již bez paginace různé návody (zachovány
                           jen 4 listy), např. proti hmyzu a živočišným škůdcům, na výrobu inkoustu,
                           barev, troudu, návody zahradnické a na konci patrně zvěrolékařské. Léky
                           jsou založeny téměř zcela jen na léčivých bylinách. Autor prozrazuje
                           výbornou znalost staré lékařské literatury, cituje např. Avenzoara,
                           Rabiho Mosesse, Galena, Arbolda de Villa Nova, Dioscorida, Alparabia,
                           Paula Aeginetu, Mesue, Varignana, Nicolaa Florentina</p>
                        <p>Autor byl praktický lékař, patrně na venkově, zmiňuje se několikrát o
                           selském lidu a na p. <locus>147</locus> píše: <q>Cžastokrate sem chudým
                              lidem toliko samu bylinu u wode wařil.</q> Pocházel patrně ze
                           západního Slovenska, v jeho češtině jsou velmi četné slovakismy (davaj,
                           zamíšaj, cesto, muka, mljčna, zajačí, zvonček, služila, tekvice, listky
                           detelové, muchotrauka); jiný důkaz slovenské provenience je na p.
                              <locus>131</locus>: <q>A ga sem od gedneho werneho prjtele slissel, že
                              tymto sprostym Lekarstwjm gednomu Zemanu spomohl, kteremuž Warlata
                              hniti giž počali</q>. Autorovi však bylo blízké i německé prostředí,
                           několikrát cituje německé názvy nemocí nebo bylin. Jiným důkazem
                           slovenské provenience je zachovaná lepenková deska z původní vazby se
                           stopami slepotisku, typického pro vazby slovenských (trnavský) kalendářů
                           s uherským zankem a znaky slovenských měst</p>
                     </note>
                  </summary>
                  <textLang mainLang="cze">Česky</textLang>
                  <msItem>
                     <locus from="3" to="180">p. 3-180</locus>
                     <incipit>///Kapitola II. 1. Julij. O Neduzych a Nemocech Hlawy, proti Kysawe a
                        Lupinowate Hlawe. Klassterska chwogka na prach stlučená, a z Smetanu
                        rozdelaná, dawa užitečne mazanj</incipit>
                     <explicit>Kapitola CCXXXVII <supplied>spr. CCXLVII</supplied>. Po čem podkowy
                        odpadagj///</explicit>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="other">
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papír</material>
                           <dimensions type="binding">
                              <height>205 mm</height>
                              <width>150 mm</width>
                           </dimensions>
                        </support>
                        <extent>[8], 180, [8] pp.</extent>
                        <foliation>
                           <p/>
                        </foliation>
                        <collation>
                           <p>Podle původní paginace, končící na p. 172 (pokračovala patrně ještě o
                              něco dále) chybí první list (p. 1/2 patrně s titulem a začátkem I.
                              kapitoly), p. 137/138, p. 143/144, neznámý počet listů za p. 172
                              (kapitoly CLXXIX-CCXIV, tedy asi 6 listů) a neznámý počet listů na
                              konci (od kpaitoly CCXXXVII, spr. CCXLVII)</p>
                        </collation>
                        <condition>
                           <p/>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="1">
                           <p>Rukopis je psán pěkným pravidelným písmem a má pěčlivou úpravu, strany
                              jsou orámovány a na vnějších okrajích jsou ještě rámečky pro
                              marginální hesla k obsahu (zpravidla názvy bylin o nichž se v
                              receptech hovoří); nadpisy některých kapitol jsou i červeně a
                              zeleně</p>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote scope="sole" script="other">Česká novogotická kurzíva</handNote>
                  </handDesc>
                  <decoDesc>
                     <p/>
                  </decoDesc>
                  <additions>
                     <p/>
                  </additions>
                  <bindingDesc>
                     <p>Nová polokožená vazba</p>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <provenance>
                     <p>(razítko) ZEMSKÁ A UNIVERSITNÍ KNIHOVNA V BRNĚ</p>
                  </provenance>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Popis vytvořen <date>2009</date>
                           </p>
                           <date when="2009-03-24">24.3.2009</date>
                           <orgName>Moravská zemská knihovna v Brně</orgName>
                           <persName>Přemysl Bar</persName>
                           <p>Poslední editace: <date when="2009-03-24">24.3.2009</date>
                           </p>
                        </source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-03-24">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
         </change>
         <change when="2010-11-02">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
         </change>
         <change when="2012-02-16">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Doplnění elementu &lt;publicationStmt&gt; o systémové číslo, signaturu a
                    čárový kód</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic/>
   </facsimile>
</TEI>