<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="transform.xsl"?><!DOCTYPE TEI
  SYSTEM "enrich.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.0">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
			      <titleStmt>
				        <title/>
			      </titleStmt>
			      <publicationStmt>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">000906881</idno>
            <idno type="shelf_mark" xml:base="MZK03">RKP-1149.298</idno>
            <idno type="bar_code" xml:base="MZK03">2610247395</idno>
            <publisher>Moravská zemská knihovna</publisher>
         </publicationStmt>
			      <sourceDesc>
				        <msDesc xml:id="CZ_BOA001_2610247395">
					          <msIdentifier>
						            <country>Česko</country>
						            <region>Morava</region>
						            <settlement>Brno</settlement>
						            <repository>Moravská zemská knihovna v Brně</repository>
						            <idno>RKP-1149.298</idno>
					          </msIdentifier>
					          <head>
						            <title>Výborné duchovní cvičení v pravém křesťanském obcování dle navržení
							misionis nebo duchovního vyslání Vypsána ode mně <persName>Ondřeje
								Vrány</persName>, ten čas učitele <placeName nymRef="Dobrkovice">Dobrockýho</placeName> v roku <date>181<damage type="illegible">8</damage>
							              </date>
						            </title>
						            <origDate evidence="external">1818</origDate>
						            <origPlace>Morava</origPlace>
					          </head>
					          <msContents>
						            <summary>
                     <note>
                        <p>Obsah rukopisu: Modlitby ranní, Modlitby večerní, Modlitby
									při mši svaté, Modlitby před svatou zpovědí, Po svaté zpovědi,
									Modlitby před přijímáním, Modlitby po svatém přijímání, Litanie
									o přesladkém jménu Ježíše, Modlitba k pěti ranám Pána Krista,
									Způsob, s kterým se požehnání od Rodičky boží žádá, Litanie
									Loretánská, Modlitba k svaté Anně, Modlitba k svatému Josefu,
									Modlitba k svatému Janu, Modlitba k Panně Marii za šťastnou
									hodinku při smrti, Modlitba ku Kristu Pánu</p>
								                <p>Rukopis vznikl na základě tištěné předlohy, starého tisku
									modlitební knihy <bibl>
                              <title>Wýborné Duchownj Cwjčenj W prawém
											Křestianském Obcowánj dle Nawrženj Missionis Neboližto
											Duchownjho Wyslánj Wssem o Spasenj,a Dokonalost Dussý
											swých pečugjcým na Ruku dané,skrze gednoho Kněze,
											kagjcýho Wyslánj</title>. Wytisstěné, a k Dostánj w
										Král. Starém Městě Pražském v Žoffye Klauserowé, Král.
										Dworské Ympressorky, 1775 <note>(v Moravské zemské knihovně
											dva exempláře, <bibl>
                                    <idno>ST1-0029.509b</idno>
                                 </bibl> a
												<bibl>
                                    <idno>ST1-0029.509a</idno>
                                 </bibl>)</note>
                           </bibl>
                        </p>
							              </note>
                  </summary>
						            <textLang mainLang="cze">Česky</textLang>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 3–4</locus>
							              <rubric>[Vstávaje rci takto:]</rubric>
							              <incipit>Ve jmenu Boha Otce, kteryž mně stvořil, i Syna, kteryž mně
								předrahou krvi svou vykoupil i Ducha Svateho, kteryž mně svou
								mílostí posvětil</incipit>
							              <note>Doplněno podle tištěné předlohy. ST1-0029.509b, s. 4.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>p. 4</locus>
							              <rubric>[Když se obláčíš]</rubric>
							              <incipit>Obleč mě, Pane, v roucho spasení a oděvem spravedlnosti, oděj
								mně</incipit>
							              <note>Doplněno podle tištěné předlohy. ST1-0029.509b, s. 4.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>p. 4</locus>
							              <rubric>[Když se umýváš]</rubric>
							              <incipit>Obmej mě, Pane, od nepravosti mé: Krví svou, ó Kriste, smaž
								poskvrny duše mé</incipit>
							              <note>Doplněno podle tištěné předlohy. ST1-0029.509b, s. 5.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 4–6</locus>
							              <rubric>[Poděkování za noční opatrování]</rubric>
							              <incipit>Všemohoucí milosrdný Bože! Z vnitřnosti srdce sveho chvalim,
								ctim a velebim Tebe i děkuji pokorně dobrotě Tvé</incipit>
							              <note>Doplněno podle tištěné předlohy. ST1-0029.509b, s. 5.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 6–10</locus>
							              <rubric>Učiň dobry umysl</rubric>
							              <incipit>Klaním se Tobě v nejhlubší pokoře, o Trojice Nejsvětějši jeden
								Bože! A upřímnym srdcem Tobě obětuji všecky mé práce bídy a
								ouzkosti</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 11–16</locus>
							              <rubric>Cvičení duchovní</rubric>
							              <incipit>Klaním se Tobě, o nejsvětějši Trojice, Otče, Synu a Duchu
								Svaty, troji v osobach jedíny Bože, uvrhuji se v propast ničemností
								mé</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 17–19</locus>
							              <rubric>Vzdavej díky Bohu</rubric>
							              <incipit>Ó Bože můj, klaním se Tobě a srdečně Tobě děkuji za všeckna
								dobrodíni Tva, kteraž jsi mně nehodnymu dnes a po všecken
								čas</incipit>
							              <note>V tisku pod názvem „První punkt. Vzdávej díky Bohu.“ (s. 22 –
								23).</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 19–20</locus>
							              <rubric>Žadej za osvícení mysle</rubric>
							              <incipit>Otevří, ó Pane, oči duše me a osvět mysl mou svym Božskym
								světlem, abych se upamatoval a poznal všecky nepravosti mé</incipit>
							              <note>V tisku pod názvem „Druhý punkt. Žádej za osvícení mysle.“ (s. 23
								– 24).</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 20–22</locus>
							              <rubric>Spytuj sve svědomí</rubric>
							              <incipit>Spytateli srdce Bože! Ja bídny a hříšny opět sem dnes proti
								nebi a proti Tobě prohřešil a kterak se mohu ukryti před
								Tebou</incipit>
							              <note>V tisku pod názvem „Třetí punkt. Zpytůj své svědomí.“ (s. 24 –
								25).</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 21-22</locus>
							              <rubric>[Modlitba]</rubric>
							              <incipit>Ó Pane! Račiž sve svate požehnaní dati všem mym znamym ,
								domacim, dobrodincům, přatelum i nepřatelum</incipit>
							              <note>V tisku také bez názvu, následuje za „Pátým punktem“ na s.
								28.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 23–25</locus>
							              <rubric>Kšaft duše křesťanske</rubric>
							              <incipit>Ve jmenu Pane, Amen. Ja N. duši svou odevzdavam Bohu svymu,
								tělo pak hříšné zemi, červům a porušení odkazuji</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 26–28</locus>
							              <rubric>[Modlitba]</rubric>
							              <incipit>Poroučím tělo i duši svou v ochranu nejsvětějši Rodičky Boži
								Marie Panny, svatymu Jozefovi, svatymu anjelu stražci a všem
								svatym</incipit>
							              <note>V tisku také bez názvu.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 28–29</locus>
							              <rubric>Když se položiti chceš</rubric>
							              <incipit>Ve jmenu Pana našeho Ježiše Krista ukřižováneho se kladu, on
								mně rač sam požehnati, ostříhati a k životu věčnemu
								přívedsti</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 30–32</locus>
							              <rubric>Modlitby při mši svate</rubric>
							              <incipit>Nejmilostivějši Bože! Prosim Tvé svaté milosti, odejmi odemně
								všecky nepravosti mé, abych do svatyně svatych s skroušenu a čístou
								mysli</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 32–34</locus>
							              <rubric>Kněz k oltaři vychazí</rubric>
							              <incipit>Ó nejvýšši a nejmocnějši Bože! Obětuji Tve Božske velbností
								tuto obět mše svate, na vyznaní toho, že Ty nejvyšši Pan a Bůh můj
							</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 35–37</locus>
							              <rubric>Kněz dolu zstupuje </rubric>
							              <incipit>Ó Pane Ježíši Kriste, kteryžs v zahradě při krvavem potu k Otci
								se modlil. Vím, že ten smrtedlny pot vyrazili z těla Tveho</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 37–39</locus>
							              <rubric>Kněz nahoru vstupuje</rubric>
							              <incipit>Bože, vykoupiteli, ponevadž jsi Ty pro spasení me, sam sebe v
								ruce nepřatel dobrovolně odevzdal, ja naproti tomu zcela se
								odevzdavam</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 39–41</locus>
							              <rubric>Ke Kloria [spr.Gloria]</rubric>
							              <incipit>Velebím, chvalim a klaním se Tobě, Kriste, žes skrze svatou
								smrt svou vykoupiti račil svět a hříchů dobrořečím </incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 41–43</locus>
							              <rubric>Kněz čte epištolu</rubric>
							              <incipit>Srdce me zemdliva, když si rozvažuji, kterak Ty, ó živote můj a
								kraso anjelska, Pane Ježiši odevšeho Tveho zboru
								židovskyho</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 44–45</locus>
							              <rubric>K evangelium</rubric>
							              <incipit>Nejsvětějši Ježíši, pohanskými soudy nepravě vydany od
								falešnych světku a ust lstívě pohaneny, děkuji Tobě, že jsi mně v
								temnostech pohanskych</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 45–49</locus>
							              <rubric>Při kredo</rubric>
							              <incipit>Všemohouci Bože, ktery skrytu moc svou před pyšnymi nezjevuješ,
								dej mi pravou pokoru, ať Tě skoušeti se nikdy neopovažuji</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 49–50</locus>
							              <rubric>[Kněz oltář líbá a k lidu se obracje, řka: Pán s Vámi]</rubric>
							              <incipit>Ó Ježiši, poklade srdce meho, jemuž potupně vražetnik Barabaš
								představen jest, ach, jak slepě bloudí, jakou křívdu Tobě
								činí</incipit>
							              <note>Doplněno podle tištěné předlohy. ST1-0029.509b, s. 42.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 50–51</locus>
							              <rubric>Kněz kalich odkrýva</rubric>
							              <incipit>Ó Pane Ježíši Kriste, jenž si chtěl z šatu svlečen, zcela
								obnažen, k sloupu přívazan byti, dejž, abych staryho člověka s
								hříšnymi navyklostmi</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 52–53</locus>
							              <rubric>Kněz hostii a víno obětuje </rubric>
							              <incipit>Ježíši, spasiteli můj, skrze ten hojny krve přesvate potok,
								ktery při bičovaní ze svateho těla Tveho tekl, žadam Tě, sprost mně
								trapení</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 54–55</locus>
							              <rubric>Kněz kalich příkrýva</rubric>
							              <incipit>Ó krali věčné slavý, jenž jsi chtěl pro mou pejchu a pro mé
								neposlušenství bolestně špičatym trním proražen a korunovan
								byti</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 55–57</locus>
							              <rubric>Kněz prsty umýva</rubric>
							              <incipit>O slunce spravedlnosti, Kriste! Nedopouštějž, abych hříchy sve
								pod fochem spravedlnosti zastaval a vymluval, nechci na
								věky</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>p. 58</locus>
							              <rubric>Při prefaci</rubric>
							              <incipit>Bože, jenž jsi Syna svyho za nas na smrt vydal, zhlaď ve mně,
								cokoli by na mně ortel věčne smrti uvaliti, Tvymu pak Synu
								příčinou</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 59–60</locus>
							              <rubric>K sanktus</rubric>
							              <incipit>Otče milostivý! Otče dobrotivy! Tebe skrze Pana Ježíše Krista
								mileho Syna Tveho žadamé, když jsi jemu neodpustil pro nas</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 61–63</locus>
							              <rubric>Kněz pamatku živých činí</rubric>
							              <incipit>Všemohoucí věčny nebesky Otče, Tve milosti pokorně prosimé,
								vzhledni okem svého milosrdenství na nas v plačtivem oudolí
								pozustavajici</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 63–64</locus>
							              <rubric>[Kněz nad oběti znamení kříže činí]</rubric>
							              <incipit>O Pane Ježiši Kriste, jenž jsi chtěl pro mně tupymi hřeby na
								kříži příbit a na něm ukrutně roztažen byti, kdežto si spolu zapis
								smrti</incipit>
							              <note>Doplněno podle tištěné předlohy. ST1-0029.509b, s. 48.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>p. 65</locus>
							              <rubric>Při pozdvihovaní nejsvětějši svatosti </rubric>
							              <incipit>Zdravo bud prave tělo Pana našeho Ježíše Krista, moci Ducha
								Svateho v životě panenskem spůsobené a pro nas k dřevu kříže
								příbite</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 66–67</locus>
							              <rubric>Kněz kalich pozdvíhuje</rubric>
							              <incipit>Zdrava bud prava a živa krev myho Spasitele, za mně hříšnyho
								nevinně vycezena! Očist mně krví svou odevšeho hříchu </incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 68–70</locus>
							              <rubric>Kněz ruce roztahuje</rubric>
							              <incipit>O Pane Ježíši Kriste! Ty jsi na svatem kříži ruce sve roztahl,
								abys ukazal, jak ochotně chceš hříšnika na milost příjiti a laskavě
								objiti</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 70–73</locus>
							              <rubric>Kněz kříže svatýho nad kalichem číni</rubric>
							              <incipit>O Pane Ježíši, jenž jsi kajicimu lotru milostívě raj přislibil:
								Vzhledni na mně okem milosrdenství, bych při svém posledním
								skonaní</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 73–74</locus>
							              <rubric>[Kněz se v prsa bije, řka: Nobis quoque Pekkatoribus]</rubric>
							              <incipit>Ó z lasky ke mně,umírajici Spasiteli! Vím, že žižniš a toužiš
								po obracení a spasení duše mé, abych tedy Tebe potěšil a
								občerstvil</incipit>
							              <note>Doplněno podle tištěné předlohy. ST1-0029.509b, s. 53.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 74–75</locus>
							              <rubric>Kněz říka Otče naš</rubric>
							              <incipit>Chval duše má svýho Vykupitele, již spasení a vykoupení Tve na
								kříži dokonano jest. Patř s vděčností na umírajiciho mílačka
								svyho</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>p. 76</locus>
							              <rubric>Kněz svatou hostii rozděluje</rubric>
							              <incipit>Pane Ježíši Kríste, skrze tu hořkost, kterouž jsi pro mě na
								kříži trpěl, obzvlaštně tehdaž, když nejsvětějši duše Tva z
								požehnaneho těla</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 77–78</locus>
							              <rubric>K Agnus Dei</rubric>
							              <incipit>Dej mi, ó Pane, pravou nad hříchy skroušenost, at se lítosti
								rozpukne srdce mé, jako se pukaly skaly při Tvé přehořke
								smrti</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 78–81</locus>
							              <rubric>[Kněz nakloněný tři modlitby říká]</rubric>
							              <incipit>Pozdravena buď přesvata hlavo Spasitele myho Ježiše Krista,
								která jsi promně trním korunovana byla, nejmilejši líce, ktere jste
								byly uplvany</incipit>
							              <note>Doplněno podle tištěné předlohy. ST1-0029.509b, s. 57.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>p. 82</locus>
							              <rubric>Kněz tělo Boží příjima</rubric>
							              <incipit>Ó Pane, nejsem hoden, abys vešel pod střechu srdce meho, ale
								toliko rcy slovem a uzdravena bude duše má</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 82–83</locus>
							              <rubric>[Duchovní přijímání]</rubric>
							              <incipit>Ó miláčku duše mé, Pane Ježíši, obnov srdce mé, ať v něm líbe
								odpočinuti najde tělo Tve: Ač pak nyní Tveho nejsvětějšiho
								Těla</incipit>
							              <note>Doplněno podle tištěné předlohy. ST1-0029.509b, s. 59.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 84–85</locus>
							              <rubric>Kněz kalich odkrýva</rubric>
							              <incipit>Slavný nad smrti vítěziteli, Pane Ježíši, Ty jsi ne od jineho
								vzkříšení, ale svou vlastní moci z mrtvych vstati račil; a ja z
								hříchu svých </incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 86–87</locus>
							              <rubric>Kněz kalich příkrýva</rubric>
							              <incipit>Pane Ježíši, kterýž prostěradlo, v němž zaobaleno bylo tělo
								Tvé, po vzkříšení v hrobu zanechal a oslavené tělo novým bleskem
								slavy přiodíl </incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 87–89</locus>
							              <rubric>[Kněz na pravo jde, pak v prostředku k lidu praví: Pan s
								Vámi]</rubric>
							              <incipit>Ó Pane Ježíši Kriste, který jsi po slavnem vzkříšení ukazav se
								věrnym jich jsi potěšiti račil. Ukaž nam tvař svou a zůstaň s
								nami</incipit>
							              <note>Doplněno podle tištěné předlohy. ST1-0029.509b, s. 61.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 89–90</locus>
							              <rubric>[Kněz zas na pravo jde a modlitby říká a zase v prostředku k
								lidu se obracuje, říká: Pán s Vámi]</rubric>
							              <incipit>Ó Pane Ježíši Kriste, jenž jsi čtyrydceti dni po svém vzkříšení
								učednliky sve vyučoval a o kralovství Božím s ními potěšitedlně
								rozmluval</incipit>
							              <note>Doplněno podle tištěné předlohy. ST1-0029.509b, s. 62.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 90–91</locus>
							              <rubric>Kněz požehnaní lidu davá</rubric>
							              <incipit>Požehnaní a jasnost a moudrost a díkův činění, čest, moc i sila
								Bohu našemu na věky vekuv, Amen. Svaty Bože, svaty, silny</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 91–94</locus>
							              <rubric>[Kněz čte poslední evangelium]</rubric>
							              <incipit>Milosrdny Pane Ježiši, skrze Tve přehořke umučení, z mrtvych
								vstaní a na nebe vstoupení, které jsme sobě při této oběti</incipit>
							              <note>Doplněno podle tištěné předlohy. ST1-0029.509b, s. 63.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 94–96</locus>
							              <rubric>Modlitba po mši svate</rubric>
							              <incipit>Děkuji Tobě, o nejdobrotivějši Bože, že ja před jinymi mnohymi
								te milosti jsem dosahl při teto oběti mše svaté přítomen
								byti</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 97-100</locus>
							              <rubric>Modlitby před svatou spovědi</rubric>
							              <incipit>O svatý Bože, jenž vždy hotov jsi hříšníky na milost přijiti a
								jim hříchy jejich odpustiti, pohleď svyma milosrdnyma očíma na mou
								bídnou duši 18 Na s. 101.: „Řiď jazyk muj, abych se z nich docela
								vyznati a odpuštění dosahnouti mohl.“ - Závěr modlitby, který v
								tisku není, zřejmě přidáno odjinud. Modlitba nekončí „Amen“. </incipit>
							              <note>Na s. 101.: „Řiď jazyk muj, abych se z nich docela vyznati a
								odpuštění dosahnouti mohl.“ - Závěr modlitby, který v tisku není,
								zřejmě přidáno odjinud. Modlitba nekončí „Amen“.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 101–111</locus>
							              <rubric>Cvičení skroušenosti</rubric>
							              <incipit>Vidím, můj Ježíši, an od paty nohy až do svrchu hlavy není na
								Tobě žadneho zdraví, vídim ruce a nohy Tvé hřeby
								sproražené</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 111–114</locus>
							              <rubric>Modlitba k Panně Marii za přímluvu</rubric>
							              <incipit>Ó sladke outočiště všech hříšniku, o Matko milosrdenství, Panno
								Maria, k Tobě ja se jako stracena ovčička utikam, k Tobě
								volam</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 114–121</locus>
							              <rubric>Po svate spovědi</rubric>
							              <incipit>Děkuji Tobě, muj milosrdny Bože, žes mně, bídneho a v hříšich
								postíženyho, od věčne smrti zachoval a do věčnych muk podle
								zaslužení meho </incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 122–124</locus>
							              <rubric>Modlitba před příjimaním. Poníženost</rubric>
							              <incipit>Ó nesmírný plný slávy a velebnosti Bože, kdo pak sem ja, že
								očima svyma na mně patříš a do srdce meho vjiti chceš</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 124-126</locus>
							              <rubric/>
							              <incipit>Ó nejdražši hoste můj, Kriste Ježiši! Stvoříteli a vladaři
								světa, krali nebe a Pane všeho stvoření! Klaním se Tobě s nejhlubši
								pokorou</incipit>
							              <note>V tisku také bez názvu, možno spojit s předchozí.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 126–132</locus>
							              <rubric>[Horlivá žádost]</rubric>
							              <incipit>Přijď tedy, ó nejmilejši Spasiteli, jedinka radost srdce meho,
								příjď, o požehnany Beranku Boží! Občerstvi svým telem a krví mou
								bídnou duši</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 133-139</locus>
							              <rubric>Modlitba po svatém příjimaní. Díkučínění</rubric>
							              <incipit>Budiž pozdraven muj nejmilejši, muj nejsladši, muj nejvzacnějši
								hoste, Pane Ježíši Kriste, Beranku Boži, Synu Marie 20 Na s. 139:
								„Pochvalena budíž bez přestaní nejsvětějši svato[st] oltařní.“ -
								Závěr modlitby, který v tisku není, zřejmě přidáno odjinud. Modlitba
								nekončí „Amen“. </incipit>
							              <note>Na s. 139: „Pochvalena budíž bez přestaní nejsvětějši svato[st]
								oltařní.“ - Závěr modlitby, který v tisku není, zřejmě přidáno
								odjinud. Modlitba nekončí „Amen“.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 140–149</locus>
							              <rubric>Letanie o přesladkem jmenu Ježíše</rubric>
							              <incipit>Kyrie eleison, Kriste eleisno, Kyrie eleison. Ježiši, uslyš
								nas. Ježiši vyslyš. Otče z nebes, Bože, smilůj se nad nami. Synu
								Vykupiteli světa Bože, smilůj se nad nami. Duše Svaty, Bože, Svata
								Trojice, jeden Bože</incipit>
							              <note>Tisk s. 13 – 17, následující „Modlitba“ s. 17.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 149–150</locus>
							              <rubric>Modlitba</rubric>
							              <incipit>Bože, kteryž jsi nejsvětějši jmeno Ježiše Krista, Syna sveho,
								Pana našeho, učinil svym věrnym velmi libe a přemile z tym pak
								duchum</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 151–153</locus>
							              <rubric>Modlitba k pěti ranam Pana Krista</rubric>
							              <incipit>Pozdravene budte nejsvětějši rany Krista Ježiše, stvořítele,
								vykupitele a spasitele meho, o ukřižovany a předrahy
								Ježiši</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 154–158</locus>
							              <rubric>Spusob, kterym se požehnaní od Rodičky Boží žada</rubric>
							              <incipit>Neposkvrnena Panno a Matko Boži Maria! Požehnej naše pole a
								statky, odvrat od nich všelike škodlivé povětří, vypros, at nebe
								svym časem</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 159–164</locus>
							              <rubric>Letanie Loretanska</rubric>
							              <incipit>Kyrie eleison, Kriste eleison, Kyrie eleison, Kriste uslyš nas,
								Kriste vyslyš nas, Otče z nebes, Bože, smilůj se nad nami. Synu
								vykoupitele světa, Bože, smilůj se nad nami, duše svaty, Bože,
								smilůj se nad [námi]. Svata Trojice jeden Bože</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 164–166</locus>
							              <rubric>[Modlitba]</rubric>
							              <incipit>Pod ochranu Tvou utíkame, svata Boži Rodičko, prosbami našimi
								nezhrdej v potřebach našich, ale ode všeho nebezpečenství vysvoboď
								nas</incipit>
							              <note>Není převzáno z tisku, tam také bez názvu.</note>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 167–172</locus>
							              <rubric>Modlitba k svaté Anně</rubric>
							              <incipit>Z nejhlubšiho gruntu srdce meho laskavě Tě pozdravuji,
								nejsvětějši matko Rodičky Boži, svata Anno, a s tim věrnym srdce
								meho gruntem</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 172–174</locus>
							              <rubric>Modlitba k svatému Jozefu </rubric>
							              <incipit>Ó nejmilejši svaty Jozefe! Podobně jak nebesky Otec svého
								nejmilejšiho jednorozenyho Syna Pana Ježiše Krista i jeho
								nejsvětějši Matku</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 175–181</locus>
							              <rubric>Modlitba k svatému Janu</rubric>
							              <incipit>Ó Jene přesvatý a patrone od Boha zvoleny, nam k pomoci vydany,
								naklon me srdce k Tobě, at i Tebe vždycky odpočívat může</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 182–187</locus>
							              <rubric>Modlitba k Panně Marii za šťastnou hodínku při smrti</rubric>
							              <incipit>Ach, Maria! Výsoce požehnana Matko Boži, Ty si po Bohu me
								nejpřednějši outočiště, ja bídny země červik padam dnes k Tvym
								nejsvětějšim noham</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>pp. 188–191</locus>
							              <rubric>Modlitba ku Kristu Panu</rubric>
							              <incipit>Ó nejsladši a nejmilejši Pane Ježiši Kriste, věčneho živeho
								Boha Synu, pojmi mně skrze Tve hořke umučení a smrt do počtu Tvych
								vyvolenych</incipit>
						            </msItem>
						            <msItem>
							              <locus>p. 192</locus>
							              <rubric>[Modlitba]</rubric>
							              <incipit>Pane Ježiši Kriste! Prosim Tebe skrze bolest Tvych svatych ran
								a Tve nejsvětějši krve proliti, skrze moc Tveho Božskeho
								umučení</incipit>
						            </msItem>
					          </msContents>
					          <physDesc>
						            <objectDesc form="other">
							              <supportDesc>
								                <support>
									                  <material>Papír</material>
									                  <dimensions>
										                    <height>175 mm</height>
										                    <width>105 mm</width>
									                  </dimensions>
								                </support>
								                <extent>[2] + 192 pp.</extent>
								                <foliation>
									                  <p>Paginace 1-192 původní, [1]-[2] provedena při
										katalogizaci</p>
								                </foliation>
							              </supportDesc>
						            </objectDesc>
						            <handDesc>
							              <handNote scope="sole" scribe="Ondřej_Vrána" script="other"> Německá
								novogotická kurziva, psáno česky. Písař <persName>Ondřej
									Vrána</persName> (podle titulní strany)</handNote>
						            </handDesc>
						            <decoDesc>
							              <p>Stránky ve dvojitých černých rámečcích, rubrikace, barevné nadpisy,
								drobné barevné kresby s květinovými motivy</p>
						            </decoDesc>
						            <bindingDesc>
							              <p>Původní, značně poškozená kožená vazba s ornamentální slepotiskovou
								výzdobou, jako makulatura použit starý tisk. Zadní přídeští odtrženo
								od desky</p>
						            </bindingDesc>
					          </physDesc>
					          <history>
						            <provenance>
							              <p>Přípisek s. 2: <q>Tato knížka přináleží <persName>Janovi
										Hlobilovi</persName> z osady <placeName nymRef="Jankovice">Jankovic</placeName> No. 7</q>
							              </p>
						            </provenance>
						            <provenance>
							              <p>Přípisek s. [2]: <q>
                           <persName>Johann Zapletal</persName> ze
										<placeName nymRef="Žopy">Žop</placeName> Nro. 21</q>
							              </p>
						            </provenance>
						            <provenance>
							              <p>Razítko s. [1]: <q>Musejní společnost pro Mor. Slovácko v Uh.
									Brodě</q>
							              </p>
							              <p>Etiketa s. [1]: <q>Musejní knihovna v Uh. Brodě, Odděl.: Na, Čís.:
									93</q>
							              </p>
						            </provenance>
						            <provenance>
							              <p>Razítka v textu: <q>Museum v Uh. Brodě</q>
							              </p>
						            </provenance>
					          </history>
					          <additional>
						            <adminInfo>
							              <recordHist>
								                <source>
									                  <persName>Lenka Horáková</persName>
									                  <orgName>Moravská zemská knihovna v Brně</orgName>
								                </source>
							              </recordHist>
						            </adminInfo>
					          </additional>
				        </msDesc>
				        <listOrg>
					          <org xml:base="AUT10" xml:id="kn20010709062">
						            <orgName>Muzeum J.A. Komenského</orgName>
						            <geogName>
							              <placeName>Uherský Brod</placeName>, <country>Česko</country>
						            </geogName>
					          </org>
				        </listOrg>
				        <listPerson>
					          <person sex="1">
						            <persName>
							              <forename>Ondřej</forename>
							              <surname>Vrána</surname>
						            </persName>
						            <occupation>učitel</occupation>
						            <residence nymRef="Dobrkovice">Dobrkovice</residence>
						            <floruit>1818</floruit>
					          </person>
				        </listPerson>
				        <listPlace>
					          <place xml:id="Dobrkovice">
						            <country>Česko</country>
						            <region>Morava</region>
						            <district>Zlínský kraj</district>
						            <settlement>
							              <placeName>Dobrkovice</placeName>
						            </settlement>
					          </place>
					          <place xml:id="Jankovice">
						            <country>Česko</country>
						            <region>Morava</region>
						            <district>Zlínský kraj</district>
						            <settlement>
							              <placeName>Jankovice</placeName>
						            </settlement>
					          </place>
					          <place xml:id="Žopy">
						            <country>Česko</country>
						            <region>Morava</region>
						            <district>Zlínský kraj</district>
						            <settlement>
							              <placeName>Žopy</placeName>
						            </settlement>
					          </place>
				        </listPlace>
			      </sourceDesc>
		    </fileDesc>
		    <revisionDesc>
			      <change when="2010-09-20">
				        <persName>Přemysl Bar</persName>
			      </change>
			      <change when="2011-06-17">
				        <persName>Přemysl Bar</persName>
				        <note>Analytický popis doplněn podle údajů Mgr. Lenky Horákové, Ph.D., která
					srovnala rukopis s tiskem modlitební knihy
						<bibl>
                  <idno>ST1-0029.509b</idno>
               </bibl>
            </note>
			      </change>
		       <change when="2012-02-16">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Doplnění elementu &lt;publicationStmt&gt; o systémové číslo, signaturu a
                    čárový kód</note>
         </change>
      </revisionDesc>
	  </teiHeader>
	  <facsimile>
		    <graphic/>
	  </facsimile>
</TEI>