<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI
  SYSTEM "enrich.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.0">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
			      <titleStmt>
				        <title/>
			      </titleStmt>
			      <publicationStmt>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001084543</idno>
            <idno type="shelf_mark" xml:base="MZK03">RKP-1253.215</idno>
            <idno type="bar_code" xml:base="MZK03">2610458031</idno>
            <publisher>Moravská zemská knihovna</publisher>
         </publicationStmt>
			      <sourceDesc>
				        <msDesc xml:id="CZ_BOA001_2610458031">
					          <msIdentifier>
						            <country>Česko</country>
						            <region>Morava</region>
						            <settlement>Brno</settlement>
						            <repository>Moravská zemská knihovna v Brně</repository>
						            <idno>RKP-1253.215</idno>
					          </msIdentifier>
					          <head>
						            <title>
                     <supplied>České sněmy</supplied>
                  </title>
						            <origDate notAfter="1650" notBefore="1600">1. polovina 17. století</origDate>
					          </head>
					          <msContents>
						            <summary>Rukopis sestává z opisů eventuelně výtahů tištěných Sněmovních artikulů, mnohdy nepřesných</summary>
						            <msItem n="1">
							              <locus from="33r" to="47v">33r-47v ff.</locus>
							              <title>Letha Paně 1549 Sněm we Čtvrtek po S<supplied>va</supplied>te Skolastice</title>
							              <incipit>Na Hradě Pražském v Přitomnosti Krale Ferdinanda, na němž žádal, aby dřiv kníže Maximilian jakožto nejstarší syn a dědic jeho Milost
							kteroužby aneb Privilegii a Svobod Kralovství Českého po smrti otce náleželo za krále Českého držán, a Titul Královský mu dán byl, ... </incipit>
							              <explicit>Wytištěn v Menším Městě Pražském, u Bartoloměje Netolického</explicit>
							              <note>
                        <q>Letha Paně 1550 et 1551 Nebyl žádný sněm</q>
                     </note>
						            </msItem>
						            <msItem n="2">
							              <locus from="48r" to="53v">33r-53v ff.</locus>
							              <title>Letha Paně 1552 Sněm držán na Hradě Pražském pondělí po Novém Létě</title>
							              <incipit>Při Přítomnosti J. M. Královské od knížete a všech tří Stavův Království Českého, Pánův Moravanův, Knížetství Slezského, 
							obojího Horního i Dolního Markrabství Lužického k tomuto královsvtí příslušejícího, jakožto Oudův vtělených skrze posly plnou mocí vyslaný</incipit>
							              <explicit>Wytištěn v Městě Pražském, u Bartoloměje Netolického v sobotu po svatým Štastném Letha 1552</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="3">
							              <locus from="54r" to="60v">54r-60v ff.</locus>
							              <title>Letha Panie 1553 Sněm držán na Hradě Pražském</title>
						            </msItem>
						            <msItem n="4">
							              <locus from="61r" to="65r">61r-65r ff.</locus>
							              <title>Letha 1554 Sněm držán na Hradě Pražském</title>
							              <note>
                        <q>Letha 1555 Nebyl žádný sněm</q>
                     </note>
						            </msItem>
						            <msItem n="5">
							              <locus from="65r" to="74v">65r-74v ff.</locus>
							              <title>Letha Paně 1556 Sněm držán na Hradě Pražském</title>
						            </msItem>
						            <msItem n="6">
							              <locus from="75r" to="88r">75r-88r ff.</locus>
							              <title>Letha Paně 1557 Sněm držán na Hradě Pražském</title>
							              <incipit>Při Přítomnosti J. M. Královské od Knížat, Pánův, Rytířstva, Pražanův ...</incipit>
							              <explicit>Wytištěn v Starém Městě Pražském u Jiříka Melantricha z Aventýnu</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="7">
							              <locus from="88v" to="96v">88v-96v ff.</locus>
							              <title>Letha Paně 1558 Sněm držán na Hradě Pražském</title>
							              <incipit>v Přítomnosti J. M. císařské ve čtvrtek před S<supplied>vat</supplied>ým Martinem</incipit>
							              <explicit>Wytištěn v Starém Městě Pražském u Jiříka Melantricha z Aventýnu</explicit>
							              <note>
                        <q>Letha 1559 a 1560 Nebyly žádný sněmy</q>
                     </note>
						            </msItem>
						            <msItem n="8">
							              <locus from="97r" to="134v">97r-134v ff.</locus>
							              <title>Letha Paně 1561 Tyto Artikulové na Sněmu Obecním, kterýž držán byl na hradě Pražském letha 1561</title>
						            </msItem>
						            <msItem n="9">
							              <locus from="135r" to="136r">135r-136r ff.</locus>
							              <title>Letha Paně 1562 Sněm držán byl na hradě Pražském</title>
							              <incipit>v Přítomnosti J. M. císařské též J. M. krále Maxmiliána od knížat Pánův, Rytířstva, ... </incipit>
							              <explicit>Wytištěn  u Jiříka Melantricha</explicit>
							              <note>
                        <q>Letha 1563 Nebyl opět sněm žádný</q>
                     </note>
						            </msItem>
						            <msItem n="10">
							              <locus from="136r" to="138r">136r-138r ff.</locus>
							              <title>Letha 1564 Sněm držán byl na hradě Pražském</title>
							              <incipit>při Přítomnosti J. M. krále Maxmiliána i na Milosti J. M. Císaře ve čtvrtek po svatém Pavlu na na víru křesťanskou obrácení</incipit>
							              <explicit>Wytištěn  u Jiříka Melantricha</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="11">
							              <locus from="138r" to="142v">138r-142v ff.</locus>
							              <title>Letha Paně 1565 Sněm držán byl na Hradě Pražském</title>
							              <incipit>při Přítomnosti J. M. ... knížete Ferdinanda na místě J. M. císaře Maxmiliána</incipit>
							              <explicit>Wytištěn  u Jiříka Melantricha</explicit>
							              <note>
                        <q>Letha 1566 Nebyl žádný sněm</q>
                     </note>
						            </msItem>
						            <msItem n="12">
							              <locus from="142v" to="153r">142v-153r ff.</locus>
							              <title>Letha 1567 Sněm držán byl na Hradě Pražském</title>
							              <note>
                        <q>Letha 1568 Nebyl sněm žádný</q>
                     </note>
						            </msItem>
						            <msItem n="13">
							              <locus from="153v" to="167v">153v-167v ff.</locus>
							              <title>Letha 1569 Sněm držán byl na Hradě Pražském v pondělí po Moudrosti Boží</title>
							              <incipit>při Přítomnosti J. M. císařské a všech tří Stavův, Královtství Českého, Pánův Moravanův, Knížectví Slezského, obojích Markrabství Horních i Dolních Lužicí
							k tomuto Královtství jakožto Oudův vtělených, a Příslušejících skrze posly s plnou mocí vyslaný</incipit>
							              <explicit>Wytištěn  u Jiříka Melantricha z Aventýnu</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="14">
							              <locus from="168r" to="182r">168r-182r ff.</locus>
							              <title>Letha 1570 Sněm držán byl na Hradě Pražském</title>
						            </msItem>
						            <msItem n="15">
							              <locus from="182r" to="244r">168r-182r ff.</locus>
							              <title>Letha Paně Patnáctistého Sedumdesátého prvního Sněm držán na Hradě Pražském, v Pondělí po Svatosti</title>
							              <note>
                        <q>Letha Paně 1572 Nebyl Žádný sněm</q>
                     </note>
						            </msItem>
						            <msItem n="16">
							              <locus from="244r" to="251r">244r-251r ff.</locus>
							              <title>Letha Paně 1573 Sněm držán a zavřen Na hradě Pražském ve Středu po Památce S<supplied>vatéh</supplied>o Petra na Víru Křesťanskou obrácení</title>
							              <explicit>Wytištěno u Jiříka Melantricha z Aventýnu</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="17">
							              <locus from="251v" to="291r">251v-291r ff.</locus>
							              <title>Letha Paně 1574</title>
							              <incipit>Tito Artikulové na Sněmu Obecním, když držán byl na Hradě Pražském</incipit>
							              <explicit>Vytištěno v Starém Městě Pražském u Jiříka Melantricha z Aventýnu</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="18">
							              <locus from="292r" to="323v">292r-323v ff.</locus>
							              <title>Letha Paně 1575</title>
							              <incipit>Tito Artikulové na Sněmu Obecním, když držán byl na Hradě Pražském Letha Paně 1575</incipit>
							              <explicit>Vytištěno v Starém Městě Pražském u Jiříka Melantricha z Aventýnu</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="19">
							              <locus from="324r" to="370v">324r-370v ff.</locus>
							              <title>Sněm Obecný Letha 1575</title>
						            </msItem>
						            <msItem n="20">
							              <locus from="373r" to="382r">373r-382r ff.</locus>
							              <title>Sněm Letha 1577</title>
							              <incipit>Držán na Hradě Pražském v přítomnosti J. M. cís<supplied>aře</supplied> a krále Rudolfa v Sobotu o Suchých dnech postních</incipit>
							              <explicit>Vytištěno v Starém Městě Pražském u Melantricha z Aventýnu</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="21">
							              <locus from="382r" to="385r">382r-385r ff.</locus>
							              <title>Sněm Letha 1578</title>
							              <incipit>Držán na Hradě Pražském v přítomnosti J. M. cís<supplied>ař</supplied>e Rudolfa v Sobotu  po S<supplied>vat</supplied>ém Petru v Okovách</incipit>
							              <explicit>Vytištěno v Starém Městě Pražském u Jiříka Melantricha z Aventýnu</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="22">
							              <locus from="385v" to="391r">385v-391r ff.</locus>
							              <title>Sněm Letha 1579</title>
							              <incipit>Držán na Hradě Pražském v přítomnosti J. M. cís<supplied>aře</supplied> Rudolfa v Outerý po Neděli Květné od stavův Království Českého a Poslův z Zemí Příslušejících vyslaných</incipit>
							              <explicit>Tiskem u Jiříka Melantricha z Aventýnu</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="23">
							              <locus from="391v" to="395r">391v-395r ff.</locus>
							              <title>Sněm Letha 1580</title>
							              <incipit>Držán na Hradě Pražském v přítomnosti J. M. cís<supplied>aře</supplied> Rudolfa v Outerý S<supplied>vat</supplied>é Dorotě</incipit>
							              <explicit>Tiskem u Jiříka Melantricha</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="24">
							              <locus from="395r" to="397r">395r-397r ff.</locus>
							              <title>Sněm Letha 1581</title>
							              <incipit>Držán na Hradě Pražském v pondělí po neděli Smrtedlné bez přítomnosti osoby Jeho Milosti Cís<supplied>ařské</supplied>
                     </incipit>
							              <explicit>Vytištěn u Jiříka Melantricha z Aventýnu</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="25">
							              <locus from="397r" to="401r">397r-401r ff.</locus>
							              <title>Sněm Letha 1582</title>
							              <incipit>Držán na Hradě Pražském v sobotu po S<supplied>vat</supplied>ém Valentinu</incipit>
							              <explicit>Vytištěn u Jiříka Melantricha z Aventýnu</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="26">
							              <locus from="401r" to="402v">401r-402v ff.</locus>
							              <title>Letha 1583</title>
							              <incipit>Sněm držán na Hradě Pražském v pondělí po S<supplied>vaté</supplied> Trojici</incipit>
							              <explicit>Vytištěné u Daniela Adama z Veleslavína</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="27">
							              <locus from="402v" to="405r">402v-405r ff.</locus>
							              <title>Letha 1584</title>
							              <incipit>Sněm držán na Hradě Pražském v sobotu po s<supplied>vat</supplied>é Lucii Berně Domovní svolena na 1 rok</incipit>
							              <explicit>Tiskem u Mistra Daniela Adama z Veleslavína</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="28">
							              <locus from="406r" to="459r">406r-459r ff.</locus>
							              <title>Tito Artikulové na Sněmu Obecném, kterýž držán byl na Hradě Pražském v Pondělí  den svatého Šťastného Léta etc. LXXXV° při přítomnosti
							Nejjasnějšího a Nejnepřemoženějšího knížete a Pána, Pana Rudolfa z Boží milosti druhého voleného Římského Císaře a Uherského a Českého  etc. Krále etc. 
							a zavřín téhož Léta v Středu, po svaté Scholastice: Odevšech tří Stavův Království Českého svolení a zavřeni jsou</title>
							              <incipit>Michal Špánovský z Lysova, na Pacově a Vožici, etc. ... </incipit>
							              <explicit>Tiskem u Daniela Adama z Veleslavína</explicit>
							              <decoNote type="other">Pod titulem kresba císařského znaku</decoNote>
						            </msItem>
						            <msItem n="29">
							              <locus from="460r" to="491v">460r-491v ff.</locus>
							              <title>Tito Artikulové na Sněmu Obecném, kterýž držán byl na Hradě Pražském v Pondělí  po s<supplied>vat</supplied>ém Martinu Léta etc. LXXXVI: při přítomnosti
							Nejjasnějšího a Nejnepřemoženějšího knížete a Pána, Pana Rudolfa druhého z Boží milosti voleného Římského Císaře a Uherského a Českého  etc. Krále etc. 
							a zavřín téhož Léta v Středu, den Moudrosti Boží etc. Odevšech tří Stavův Království Českého svolení a zavřeni jsou</title>
							              <incipit>Michal Špánovský z Lysova, na Pacově a Vožici, etc. ... </incipit>
							              <explicit>Vytištěno v Starém Městě Pražském u M. Daniela Adama z Veleslavína</explicit>
							              <note>
                        <q>Anno 1587 ist kein Landtag gewesen. Leta 1587 nebyl Sněm</q>
                     </note>
							              <decoNote type="other">Pod titulem kresba císařského znaku s letopočtem 1586</decoNote>
						            </msItem>
						            <msItem n="30">
							              <locus from="492r" to="494r">492r-494r ff.</locus>
							              <title>Letha 1588</title>
							              <incipit>Sněm držán na Hradě Pražském v Středu po Stolování s<supplied>vatéh</supplied>o Petra ... </incipit>
							              <explicit>Tiskem u Jiříka Nykryna</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="31">
							              <locus from="495r" to="498v">495r-498v ff.</locus>
							              <title>Letha 1589</title>
							              <incipit>Sněm držán na Hradě Pražském v Outerý po S<supplied>vatém</supplied> Medardu</incipit>
							              <explicit>Tiskem u Jiříka Nykryna</explicit>
							              <note>
                        <q>Notandum Že dále v Letech 1591 a 92 žádný Sněmy nebyly</q>
                     </note>
						            </msItem>
						            <msItem n="32">
							              <locus from="499r" to="544v">499r-544v ff.</locus>
							              <title>Artikulové tito na Sněmu Obecném, kterýž držán byl Hradě Pražském, Léta Tisícího Pětistého Devadesátého Třetího, v Sobotu Památce s<supplied>vatéh</supplied>o 
							Lukáše a zavřín téhož Léta v Středu po Památce všech Svatých Pri Přítomnosti Nejjasnějšího a nejnepřemoženějšího knížete a Pána, Pana Rudolfa druhého, z Boží milosti voleného Římského císaře, Uherského a českého
							etc. krále, etc. odevšech Tří Stavův královtství Českého svolení a zavříni jsou</title>
							              <incipit>Michal Spanovský z Lysova, na Pacově a Vožici, etc. ...</incipit>
							              <explicit>Tiskem u Jiříka Nykryna</explicit>
							              <note>
                        <q>Anno 1594 Ist kein Landtag gewesen. Leta 1594 nebyl Sněm</q>
                     </note>
						            </msItem>
						            <msItem n="33">
							              <locus from="545r" to="554r">545r-554r ff.</locus>
							              <title>Letha 1595</title>
							              <incipit>Sněm držán byl na Hradě Pražském v Pátek po Neděli Judica ...</incipit>
							              <explicit>Tiskem v Starém Městě Pražském u Mistra daniele adama z Veleslavína</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="34">
							              <locus from="554r" to="576v">554r-576v ff.</locus>
							              <title>Letha 1596</title>
							              <incipit>Držán Sněm na Hradě Pražském při Přítomnosti J. M. Cís<supplied>ařské</supplied> ve Středu po Neděli Reminiscere</incipit>
							              <explicit>Tiskem u Václava Maryna z Jenčic v Starém městě Pražském 19. Februarii 1597</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="35">
							              <locus from="576v" to="579r">576v-579r ff.</locus>
							              <title>Sněm Letha 1598 držán na Hradě Pražském v pátek po Neděli Jubilate v přítomnosti Rudolfa císaře</title>
							              <incipit>Přednesení J.M. císařské Sněmovní stavům Stavove J.M. cís<supplied>ařské</supplied> z milostivé Péče ... </incipit>
							              <explicit>Tiskem u Anny Šumanovej v Starém městě Pražském 21. Aprilis</explicit>
						            </msItem>
						            <msItem n="36">
							              <locus from="580r" to="637r">580r-637r ff.</locus>
							              <title>Tito Artikulové na Sněmu Obecném, kterýž držán byl na Hradě Pražském Léta Páně Tisícího Pětistého devadesátého devatého, v outerý po Neděli Postní, jenž slove Laetare a zavřen téhož Léta v Středu po Neděli Iudica odevšech 
							Tří Stavův Království Českého svolení a zavřený jsou</title>
							              <incipit>Jan z Klenového a z Janovic na Zinkovech a Zitině ... </incipit>
							              <explicit>Vytištěno v Slavném Starém Městě Pražském u Dědice Jana Šumana Leta Paně M.D.XC.IX III. APRILIS</explicit>
							              <note>
                        <q>Následuje druhý dil Sněmův pro Králem Rudolfem od léta 1600</q>
                     </note>
						            </msItem>
					          </msContents>
					          <physDesc>
						            <p>
							              <term>Kniha - rukopis</term>
						            </p>
						            <objectDesc form="codex">
							              <supportDesc>
								                <support>
									                  <p>
										                    <material>Papír</material>
										                    <dimensions type="binding">
											                      <height>227 mm</height>
											                      <width>175 mm</width>
										                    </dimensions>
										                    <dimensions type="leaves">
											                      <height>195 mm</height>
											                      <width>157 mm</width>
										                    </dimensions>
										                    <dimensions type="written">
											                      <height>141 mm</height>
											                      <width>121 mm</width>
										                    </dimensions>
									                  </p>
								                </support>
								                <extent>
								                   <supplied>639</supplied> ff.
								</extent>
								                <foliation>Foliace provedena při katalogizaci</foliation>
							              </supportDesc>
							              <layoutDesc>
                        <p>Folia 1-32, 371r-372v, 405v, 459v, 579v prázdná</p>
                     </layoutDesc>
						            </objectDesc>
						            <handDesc>
						 	             <handNote xml:lang="cze" n="1" scope="major" script="novogotická kurzíva">
						 	                <locus from="33r" to="370v">33r-370v ff.</locus>
						 	                <p>Písař A, psáno česky, novogotickou kurzívou</p>
						 	             </handNote>
						 	             <handNote xml:lang="cze" n="2" scope="minor" script="novogotická kurzíva">
						 	                <locus from="373r" to="405r">373r-405r ff.</locus>
						 	                <p>Písař B, psáno česky, novogotickou kurzívou</p>
						 	             </handNote>
						 	             <handNote xml:lang="cze" n="3" scope="minor" script="novogotická kurzíva">
						 	                <locus from="406r" to="498v">406r-498v ff.</locus>
						 	                <p>Písař C, psáno česky, novogotickou kurzívou</p>
						 	             </handNote>
						 	             <handNote xml:lang="cze" n="4" scope="minor" script="novogotická kurzíva">
						 	                <locus from="499r" to="637r">499r-637r ff.</locus>
						 	                <p>Písař D, psáno česky, novogotickou kurzívou</p>
						 	             </handNote>
						            </handDesc>
						            <bindingDesc>
							              <p>Původní vazba, lepenkové desky potažené hovězinou se zlaceným hřbetem, na přední desce papírový štítek
										<q>
                           <title>Bibliothek der k.k. Theresianischen Akademie</title>
								                </q>
							              </p>
						            </bindingDesc>
					          </physDesc>
					          <history>
						            <provenance>
							              <p>razítko<q>Bibliothek der K.K. Theresianischen Akademie</q>
							              </p>
							              <p>razítko<q>Mb2</q>
                     </p>
							              <p>stará signatura<q>L. I. 13</q>
                     </p>
						            </provenance>
					          </history>
					          <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    <date when="2010-12-08">8.12.2010</date>
                                    <persName>Pavelková Jindra</persName>
                                    <orgName>Moravská zemská knihovna v Brně</orgName>
                                </source>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                    </additional>
               </msDesc> 
               <listBibl>
               		<bibl>
               			Knihopis, č. 297-346
               			<note>U jednotlivých sněmovních zápisů se v rukopisné podobě jedná spíše o výtahy tisků uvedených v Knihopise</note>
               		</bibl>
               </listBibl>
               </sourceDesc>
		    </fileDesc>
	     <revisionDesc>
         <change when="2012-02-16">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Doplnění elementu &lt;publicationStmt&gt; o systémové číslo,
                                signaturu a čárový kód</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
	  <facsimile>
		    <graphic/>
	  </facsimile>
</TEI>