<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI
  SYSTEM "enrich.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001065423</idno>
            <idno type="shelf_mark" xml:base="MZK03">RKP-0048.050</idno>
            <idno type="bar_code" xml:base="MZK03">2619312989</idno>
            <publisher>Moravská zemská knihovna</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="CZ_BOA001_2619312989">
               <msIdentifier>
                  <country>Česko</country>
                  <region>Morava</region>
                  <settlement>Brno</settlement>
                  <repository>Moravská zemská knihovna v Brně</repository>
                  <idno>RKP-0048.050</idno>
                  <altIdentifier type="other">
                     <idno type="former_shelfmark">Rkp 102</idno>
                     <note>Signatura podle Vladislava Dokoupila</note>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title>Žiwot Krysta Pana A Pani Marige. We Gmeno Pane Pocžina se Kratky Weygtah
                     Ziwota Krista Pana gak geg Swati Bonawentura wipisuge S Nekterimi Pržidawky
                     cobi Cžlowek <supplied>Przy?</supplied> Kazde Czastcze toho Vwazowanj a
                     Rozgjmatj Mohl. Anno Domini <date>1669</date>
                  </title>
                  <origDate>1669</origDate>
                  <origPlace>Česko</origPlace>
               </head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <note>
                        <p>Uvedený titul není napsán písařem samotného rukopisu; je napsán na rubu
                           prázdného listu před začátkem textu značně nevypsanou rukou</p>
                        <p>Předlohou rukopisu mohl být tisk (viz <bibl>
                              <title>Knihopis</title>, <idno xml:id="K04822">4822</idno>
                           </bibl>), v němž náš text tvoří první část díla na f. I-CXII, [4]. Je
                           však také možné, že předlohou bylo nedochované první vydání tisku, viz <bibl>
                              <title>Knihopis</title>, <idno xml:id="K01212">1212</idno>
                           </bibl>. Poslední kapitola je ve srovnání s Leuchtiem rozšířená. Podle
                              <bibl>Jungmanna V. <ref>1243</ref>
                           </bibl> vyšlo první vydání v <placeName>Praze</placeName> r.
                              <date>1625</date>, to je však zřejmě záměna s uvedeným tiskem
                           Leuchtia, zatímco další tam uvedené vydání <date>1647</date> vzniklo
                           patrně mylným přepsáním z <date>1674</date>. Na konci našeho rukopisu je
                           sice chronogram, je však poškozen, zůstalo pouze: ... <q>
                              <date>
                                 <supplied>bV?</supplied>D PanV BohV beneskeMV</date>
                           </q>. Doplníme-li slovo ChWaLa, byl by rukopis z r.
                           <date>1680</date>
                        </p>
                     </note>
                  </summary>
                  <textLang mainLang="cze">Česky</textLang>
                  
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="other">
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papír</material>
                           <dimensions type="binding">
                              <height>195 mm</height>
                              <width>155 mm</width>
                           </dimensions>
                        </support>
                        <extent>[1], 268 ff.</extent>
                        <foliation>
                           <p>Původní foliace</p>
                        </foliation>
                        
                        <condition>
                           <p>Rukopis je dosti poškozen, kromě předpokládaného titulního listu chybí
                              dolní část listu 71 a celé listy 258-260; četné listy jsou na okrajích
                              defektní</p>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                     
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote scope="sole" script="other">Česká novogotická kurzíva</handNote>
                  </handDesc>
                  <decoDesc>
                     <p/>
                  </decoDesc>
                  <additions>
                     <p>Rukopisné fragmenty v makulatuře: <list type="simple">
                           <item n="1">Dva poškozené dvoulisty z latinského papírového gramatického
                              rukopisu ze 16. století</item>
                           <item n="2">Čtyři poškozené dvoulisty, u nichž vždy na jedné polovině je
                              hudební liturgický rukopis s latinským textem, na druhé polovině česká
                              učebnice počtů, obojí ze 16. století</item>
                           <item n="3">Část listu z hudebního rukopisu s českým textem 16.
                              století</item>
                           <item n="4">Fragmenty sedmi dvoulistů z českého rukopisu ze 16. století,
                              v němž katolický autor zastává stanovisko katolíků a staroutrakvistů
                              proti novoutrakvistům (<q>konfessionistům</q>), připojujícím se k
                              augšpurské konfesi</item>
                        </list>
                     </p>
                  </additions>
                  <bindingDesc>
                     <p>Bez vazby</p>
                     <p>Z původní vazby zůstala pouze makulatura z přední lepenkové desky s
                        množstvím tištěných i rukopisných fragmentů. Z tisků jsou to zejména tři
                        listy z <title>Apologia verae doctrinae</title> (viz Literatura), se
                        zachovanou předmluvou <persName>Martina Luthera</persName>
                     </p>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <provenance>
                     <p>(razítko) KNIHOVNA MUSEJNÍHO SPOLKU V BRNĚ</p>
                  </provenance>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Popis vytvořen <date>2009</date>
                           </p>
                           <date when="2009-03-24">24.3.2009</date>
                           <orgName>Moravská zemská knihovna v Brně</orgName>
                           <persName>Přemysl Bar</persName>
                           <p>Poslední editace: <date when="2009-03-24">24.3.2009</date>
                           </p>
                        </source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
                  
               </additional>
            </msDesc>
            <listBibl>
               <head>Staré tisky</head>
               <bibl n="1">
                  <title>APOLOGIA VERAE DOCTRINAE EORVM QVI VVLGO APPELLANTVR VVALDENSES vel
                     Picardi. Retinuerunt enim IOANNIS HVSSITAE doctrinam, cum scripturis
                     sanctis consencientem.</title> Oblata D. Georgio Marchioni
                  Brandenburgensi. Nunc demum multis in locis aucta &amp; recognita. Anno
                  <date>1538</date>. ... (Translatum e Bohemico in latinum)</bibl>
               <bibl n="2">
                  <title>VITA SANCTORVM To gest: Ziwotowé(!) Skutkowé, Vtrpenj a Smrt, Pána
                     Krysta Blahoslawené Panny Marye a neyobzwlásstněgssjch Swatých, ze wssech
                     Pokolenj, Stawůw, Ržádůw, Zemij a časůw na wssecky dni Dwanácti Měsýcůw,
                     přes celý Rok, pěkně spořádanj a rozdělenj a před tjm Léta Páně
                     1610.</title> od Ctihodného <author>Walentyna Leuechtya</author> Swatých
                  Pjsem Doktora w Německé Ržeči sepsané: Nynj pak ke cti a Chwále Pánu Bohu,
                  Panně Maryj, a wssem milým Swatým ku potěssenj pak wssech wěrných
                  Katholických Křestianůw na Cžesko přeloženj a pilně přehlidnutj, a wlastnjm
                  nákladem a ku poctiwosti Vrozeného Wládyky, a Statečného Rytjře, Pana
                  Krystoffa Chánowského z Dľauhé Wsy na Swiraticých Chánowicých, a Augezdcy.
                  G. M. C. Raddy a Purkgrabi Krage Hradeckého ec. na Swětľo wydané. S
                  powolenjm a schwálenjm Wrchnosti: Wytisstěno w Starém Městě Pražském v Pawľa
                  Sessya. Léta Páně <date>1625</date>
               </bibl>
               <bibl n="3">
                  <title>Vita Christi domini, et B. Virginis Mariae [majusk.]. To gest Žiwot
                     Pána Gežijsse Krysta a Panny Marye. Podlé Wypisowánj S° Bonawentury.
                     Někdy skrze Adama Walassera na Německý Gazyk přeložený:</title> Potom od
                  Ctihodného kněze <author>P. Jakuba Kolensa</author> Tow.: Gežjssowa Na
                  Cžeskau Ržeč přiweden: Nynj znowu Wytisstěn S Powolenjm Duchownj Wrchnosti W
                  Starém Městě Pražském v Danyele Michálka Léta Páně <date when="1674">M.DC.LXXIV</date>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-03-24">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
         </change>
         <change when="2010-11-02">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
         </change>
         <change when="2012-02-16">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Doplnění elementu &lt;publicationStmt&gt; o systémové číslo, signaturu a
                    čárový kód</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic/>
   </facsimile>
</TEI>