<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="masterx.css"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "masterx.dtd">
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDescription>
					<msIdentifier>
						<country>Česko</country>
						<settlement>Rajhrad</settlement>
						<repository>Muzeum Brněnska, Památník písemnictví na Moravě</repository>
						<idno>R 395</idno>
					</msIdentifier>
					<msHeading>
						<origDate notAfter="1500" notBefore="1401"></origDate>
						<origPlace>Česko</origPlace>
						<textLang langKey="LAT" otherLangs="CZE">Text psán latinsky a česky.</textLang>
					</msHeading>
					<msContents>
						<msItem n="1">
							<locus from="1r" to="34v"></locus>
							<title>
							<supplied>[Tractatus universitatis Viennensis contra communionem sub utraque specie et contra quatuor articulos]</supplied>
							</title>
							<incipit n="1">Recendite a tabernaculis hominum impiorum ... numer. 16°. [26.] capitulo. Salubre documentum hec dei sentencia prestat cunctis fidelibus ... [f. 1v] ... presens opusculum in tres tractatulos divisum est.</incipit>
							<explicit n="1">ipsius emendari iudicio etc. </explicit>
							<incipit n="2">Primum. nullus fidelis katholicus dicit dictum Jo. sexto Nisi manducaveritis.</incipit>
							<explicit n="2">nec nunc est omnibus de necessitate salutis. </explicit>
							<incipit n="3">Tractatus secundus capitulum eius primum, Tria notabilia ponuntur per que declaratur quod per nullius doctoris eclesie dictum.</incipit>
							<explicit n="3">considerantibus eorum verba. </explicit>
							<incipit n="4">Tractatus tercius capitulum primum. Si communio sub utraque specie omnibus fidelibus.</incipit>
							<explicit n="4">avertat ab omnibus fidelibus amen. </explicit>
							<incipit n="5">primus tractatus. principalis autem articulus eorum est quod sacramentum divinissime ewkaristie.</incipit>
							<explicit n="5">sub utraque specie non conficientem. </explicit>
							<incipit n="6">Sequitur 2.us tractatus. Iam satis ostensum est quod per scripturam sacram.</incipit>
							<explicit n="6">contra determinacionem ecclesie. </explicit>
							<incipit n="7">tractatus tercius. Primum capitulum. Postquam sufficienter declaratum est quod hussite nullomodo probare possunt.</incipit>
							<explicit n="7">semper sit gubernata ecclesia cristi amen. </explicit>
							<incipit n="8">Alius articulus est quod per Regnum Bohemie verbum dei libere.</incipit>
							<explicit n="8">dicente apostolo ubi supra. </explicit>
							<incipit n="9">Quartus quod omnia peccata mortalia.</incipit>
							<explicit n="9">quam viam nobis ostendere dignetur ille qui ets via veritas et vita iesus christus. </explicit>
							<note>Závěrečná část polemického díla vídeňských profesorů P. z Pulkavy a Bartoloměje z Ebrachu a dominikána Jakuba de Campo asi z roku 1424.</note>
							<bibl>František Michálek Bartoš VKČSN, Tř. filos.-hist.-jazyk., roč. 1931, Praha 1932, V, str. 43.</bibl>
							<note><p>Autograf ? na f. 17v in margine
							<q>"Hanc sentenciam sancti bernhardi non habui ex originali quia non potui hic habere omnes epistolas eius ... Rogo autem quemlibet huius tractatuli scriptorem ... Hec compylator etc.".</q>.</p>
								</note></msItem>
						<msItem n="2">
							<locus from="37r" to="66v"></locus>
							
								<author>[Henricus de Oyta]</author>
							<title>
								<supplied>[Tractatus de contractibus]</supplied>
							</title>
							<incipit>Diligite iusticiam qui iudicatis terram Sapiencie primo capitulo. Audite hec Omnes gentes auribus percipite omnes.</incipit>
							<explicit>et ratum habuit pignus valebit etc. etc. Explicit tractatus de contractibus editus A M. heinrico de oÿta doctore sacre theologie etc.</explicit>
							<bibl>Alb. Lang: Heinrich Potting von Oyta. In: Beiträge zur Geschichte der Philosophie und Theologie des Mittelalters, Bd. 33 (1937), str. 99-103.</bibl>
							</msItem>
						<msItem n="3">
							<locus from="67v" to="68v"></locus>
							<title>
							<supplied>[Auctoritate contra communionem sub utraque specie]</supplied>
							</title>
							<incipit>Infrascriptis articulis ostenditur quod non est de necessitate salutis populum laycalem comunicare sub utraque specie sacramentali scilicet panis et vini. Et primo Joh. sexto capitulo dicit salvatore Ego sum panis.</incipit>
							<explicit>quo ad eius significacionem ut ex premissi patet.</explicit>
							</msItem>
						<msItem n="4">
							<locus from="70r" to="73r"></locus>
							<title>
								<supplied>[Důvody pro přijímání pod obojí způsobou]</supplied>
							</title>
							<incipit>Dolepsanym pysmem dowodi se ze neni k potrzebnosti spasseniu lydu swietczkemu przygymati swatost tiela a krwe pana krysta pod obogy zposobu poswatnu chleba a wyna. Nayprw we Czteny swateho Jana w Sseste kapitule die Spasitel Ja gsem chleb zywy .</incipit>
							<explicit>[f. 72v] zakoz z polozene rzeczy naprzed znamo giest. [Zde končí překlad latinského textu na f. 67v-68v; zde ještě přidáno] Take gsu niekterzy chytru rzeczy prawiecz yakoz swaty Marek pise [f. 73r] Aneb dawagy zywot duchowny etc.  </explicit>
							</msItem>
						<msItem n="5">
							<locus from="73r" to="97v"></locus>
							<title>
								<supplied>[Responsio ad auctoritate Magistrorum Parisiensium per concillium Constantiense approbata]</supplied>
							</title>
							<incipit>Barones Regni Bohemie Serenissimo principi domino Sigismundo Romanorum vngarie etc. Regi miserunt quedam libellum continentem multas auctoritates.</incipit>
							<explicit>(Gracianus) sunt excludende ponitur paragrafo ultimo ix. di.</explicit>
							<note>Traktát z roku 1417, který vydal se jménem Mauricius de Praga Herm. v. d. Hardt. </note>
							<bibl>Hermann von der Hardt: Magnum oecumenicum Constant. Concilium III. Frankfurt am M. 1698, sl. 826 a d.</bibl>
							<bibl>G. Leidinger: Andreas von Regensburg : Sämtliche Werke (1903), 262.</bibl>
							</msItem>
						<msItem n="6">
							<locus from="97v" to="101v"></locus>
							
							<author>[Johannes Gerson]</author>
							<title>
								<supplied>[Consilium publicum, Constantiae, jussu Concilii, A. 1417. theologis datum, causam Jacobi de Misa et Bohemorum quodam communionis laicalis sub utraque specie necessitatem, uberius diccutiendi]</supplied>
							</title>
							<incipit>Oblaturus iuxta seniorum huius sacri concilii constantini monicionem generalem ... Prima regula. Scriptura sacra est fidei regula contra quam.</incipit>
							<explicit>prudencia provideant predisponant. Explicit tractatus adversus heesim novam de necessaria communicacione laicorum sub utraque specie raptim editus Constancie Anno 1417 die 20. Augusti.</explicit>
							<bibl>Hermann von der Hardt: Magnum oecumenicum Const. Concilium III. 765-780.</bibl>
						</msItem>
						<msItem n="7">
							<locus from="101v" to="101v"></locus>
							<incipit>Allexander de halis in 4°de materia de sacramento recitat duo pericula scilicet effusionis.</incipit>
							<explicit>sub panis tamen etc. Post septuaginta quinque folia habes plus de ista materia Et similiter post centum viginti unum folium.</explicit>
							</msItem>
						<msItem n="8">
							<locus from="102r" to="124r"></locus>
							
							<author>[Augustinus, Aurelius]</author>
							<title>
								<supplied>[Enchiridion ad Laurentium sive De fide, spe et charitate]</supplied>
							</title>
							<incipit>[Dici non potest] Dilectissime fili laurenti quantum tua erudicio me delectet.</incipit>
							<explicit>tam comodum quam prolixum de fide et spe et karitate conscripsi. Explicit explicit per manus.</explicit>
							<note>První tři slova vynechána patrně písařem omylem.</note>
							</msItem>
						<msItem n="9">
							<locus from="142v" to="146r"></locus>
							
								<author>[PseudoAugustinus]</author>
							<title>
								<supplied>[Soliloquia animae ad Deum]</supplied>
							</title>
							<incipit>Agnoscam te domine conditor meus agnoscam te virtus anime mee.</incipit>
							<explicit>ut aquile canos meos. Omnis potencia ... sit deo patri ... per infinita seculi seculorum Amen. Axplicit liber Solilquiorum beati Augustini.</explicit>
							<bibl>Hűbl: Catalogus 132.6</bibl>
							</msItem>
							<msItem n="10">
							<locus from="146r" to="156r"></locus>
							
								<author>[PseudoAugustinus]</author>
								<title>
								<supplied>[Speculum]</supplied>
							</title>
							<incipit>Incipit speculum eiusdem B.A. adesto michi verum lumen deus pater omnipotens.</incipit>
							<explicit>Per infinita et defessa ei inmortalia secula seculorum Amen Explicit speculum beati Augustini.</explicit>
							<bibl>PL 40, 967-984.</bibl>
							<bibl>PL 101, 1027-1048.</bibl>
							</msItem>
							<msItem n="11">
							<locus from="156r" to="173v"></locus>
							
								<author>[PseudoBernardus]</author>
								<title>
								<supplied>[De conscientia aedificanda seu De interiori domo]</supplied>
							</title>
							<incipit>Domus hec in qua habitamus ex omni parte sui ruinam nobis nominatur.</incipit>
							<explicit>quam terrestrium occupacione. Explicit liber de Consciencia.</explicit>
							<bibl>PL 184, 507-552.</bibl>
							</msItem>
							<msItem n="12">
							<locus from="173v" to="174r"></locus>
							<incipit>O Amor  qui semper ardes et nunquam extingweris deus meus accende me.</incipit>
							<explicit>qui testamentum voluerit observare etc.</explicit>
							</msItem>
							<msItem n="13">
							<locus from="174r" to="179v"></locus>
							
								<author>[PseudoAugustinus]</author>
								<title>
								<supplied>[Manuale]</supplied>
							</title>
							<incipit>Liber de salute Anime [připsáno: "seu de contemplacione domini nostri iesu christi"]. Quoniam in medio laqueorum positi sumus facile a celesti desiderio frigescimus.</incipit>
							<explicit>non cessant mihi dicere Ut amen deum meum. In nomine. Explicit liber sancti Augustini de salute anime augustinus ss.</explicit>
							<bibl>PL 40, 951-962.</bibl>
							<bibl>PL 158, 779-784.</bibl>
							</msItem>
							<msItem n="14">
							<locus from="180r" to="180r"></locus>
							<title>
								<supplied>Decretum sacri concilii Basiliensis super communione sacre Eukaristie</supplied>
							</title>
							<incipit>Sacrosancta generalis Synodus Basiliensis in apiritu sancto legitime congregata universalem ecclesiam  representans ad perpetuam rei memoriam, ut lucidius videatur pro declaracione katolice veritatis.</incipit>
							<explicit>Datum Basilee in sessione publica huius sancte synodi solemniter celebrata 4°kalendas Januarii Anno domini M°cccc°37°.</explicit>
							<bibl>Monumenta Conciliorum generalium seculi decimi quinti. Concilium Basileense. Scriptorum T. II, Vindoonae 1873, str. 1112 (sess. XXX).</bibl>
							</msItem>
							<msItem n="15">
							<locus from="180r" to="181v"></locus>
							<incipit>Sequitur confirmatio compactatorum per sacrum Basiliense concilium ipsa compactata de verbo ad verborum includens. Sacrosancta generalis synodus Basiliensis ... Quoniam venerabilem philibertum Episcoporum Constanciensem ... Primo dicta congregatio nomine.</incipit>
							<explicit>fuerit faciendum ... Datum Basilee xxiij kl. februarii Anno ... Millesimo quadringentesimo tricesimo septimo.</explicit>
							<bibl>Archiv Český 3, Praha 1844, str. 398-406.</bibl>
							</msItem>
							<msItem n="16">
							<locus from="181v" to="181v"></locus>
							<incipit>Sequitur littera promissionis Boemorum. In die nomine Amen. Nos Alzo de Risnburg alias de wrzyessczow gubernator regni Boemie.</incipit>
							<explicit>Actum est yglauie quinto die Julii Anno domini 1436.</explicit>
							<bibl>Monumenta Conciliorum generalium seculi decimi quinti. Concilium Basileense. Scriptorum T. I, Vindoonae 1857, str. 776.</bibl>
							</msItem>
							<msItem n="17">
							<locus from="181v" to="182v"></locus>
							<title>
								<supplied>[Tractatus contra Hussitas, tempore Calixti III. scriptus]</supplied>
							</title>
							<incipit>Nota sequencia notabilia. Sciendum quod quia circa primum articulum qui est de communione utriusque specie post cetera ita scriptum ets. Est hoc modo concordatum. Quod dictis Boemis et moravis.</incipit>
							<explicit>a peregrinis dogmatibus et lupis rapacibus caute se custodiant Amen.</explicit>
							</msItem>
                           <msItem n="18">
							<locus from="183r" to="184v"></locus>
							<title>
								<supplied>[Oratio Wenceslai Korandae coram Pio II.]</supplied>
							</title>
							<incipit>Diffiniciones diuturne Beatissime pater expositurus desiderium.</incipit>
							<explicit>largire dignetus misericors dominus per secula benedictus Amen.</explicit>
							<note><p>Nadepsáno dodatečně jinou rukou
							<q>"Proposita oratorum de parte compactatorum coram papa pio 2°. Anno domini etc. lxij [= 1462] rome, quando de amababus partibus fuit illuc missa legacio".</q></p></note>
                           	<bibl>Adolf Pater: Poselství krále Jiřího do Říma k papeži r. 1462. Archiv Český 8, Praha, 1888, str. 356-360.</bibl>
                           </msItem>
						<msItem n="19">
							<locus from="184v" to="184v"></locus>
							<title>
								<supplied>[Abolitio compactatorum]</supplied>
							</title>
							<incipit>Ego Anthonius de Eugubio procurator fiscalis sanctissimi domini nostri pii pape 2. protestor publice coram omnibus.</incipit>
							<explicit>instrumentum seu instrumenta etc.</explicit>
							<note><p>In margine:
							<q>"Illa protestacio venit a bradeslauia ...".</q>.</p></note>
							<bibl>František Palacký: Urkundliche Beiträge zur Geschichte Böhmens und seiner Nachbarländer im Zeitalter Georg´s von Podiebrad (Fontes rerum Austriacarum. Oestereichische Geschichts-Quellen, Abt. II. Diplomataria et acta, Bd. XX, Wien, 1860), str. 269.</bibl>
							</msItem>
						 <msItem n="20">
							<locus from="185r" to="185r"></locus>
							<title>
								<supplied>[Conclusiones datae oratoribus regis Bohemiae]</supplied>
							</title>
							<incipit>Quamvis sanctissimus dominus noster pluribus diebus in consistorio publice vobis de consilio  dominorum Cardinalium responderit.</incipit>
							<explicit>fideliter referetis serenitate regis. Hee conclusiones date sunt talibus verbis oratoribus regis bohemie ... quibus sanctissimus plura ardua ad partem dixit regi referenda.</explicit>
							<note><p>Přípisek stejnou rukou:
							<q>"Require post quadraginta quatuor folia et invenies plus de ista materia".</q>.</p></note>
						 	<bibl>Adolf Patera, str. 363-364.</bibl>
						 </msItem>
						<msItem n="21">
							<locus from="186r" to="223r"></locus>
							<incipit>De abstinencia prima secunde.</incipit>
							<explicit>utrum zelus sit effectus amoris prima secunde q. 28 articulo 4. Expliciunt concordancie super totam sentenciam [spr. "Summam"] fratris thome [de Aquino], super 4 scripta sentenciarum [Petri Lombardi] et super summam contra gen. secundum ordinem alpabeti.</explicit>
							</msItem>
							<msItem n="22">
							<locus from="223r" to="228v"></locus>
							<title>
								<supplied>[Registrum k dílu, které není v tomto sorníku obsaženo]</supplied>
							</title>
							<incipit>Absolvere ab excommunicacione d. 18 q.8.</incipit>
							<explicit>4. ar.</explicit>
							</msItem>
							<msItem n="23">
							<locus from="229r" to="229r"></locus>
							<incipit>Oracio Ambasiatoris Secretarii imperatoris Friderici Recommendatoria regis Bohemie oratorum eiusdem ad dominum nostrum Sanctissimum pium papam 2.m Anno lxij. Quamvis sit serenissimi principis et domini domini friderici Romanorum Imperatoris.</incipit>
							<explicit>compotes quantocius redeamus. Recitata sabbato ante Reminiscere in consistorio publico ... Rome XX Marcij Anno M°cccc°lxij° Per wolfgangum vorchtenawer.</explicit>
							<bibl>Adolf Patera, str. 355-356.</bibl>
							</msItem>
							<msItem n="24">
							<locus from="229v" to="230v"></locus>
							<incipit>Responsio domini nostri beatissimi pii pape secundi ad oracionem magistri wenczeslai Coranda Inter ceteros oratores Regis Bohemie super compactatis Concilii Basiliensis et communionem sub utraque specie. Superioribus diebus cum audivissemus vos Oratores carissimi.</incipit>
							<explicit>per infinita secula seculorum Amen. Supra scripta Responsiva data est Anno domini M°cccc°lxij° feria quarta post letare scilicet ultima die Mensis Marcij In pallacio hora terciarum vel quasi etc.</explicit>
							<bibl>Adolf Patera, str. 360-363.</bibl>
							</msItem>
							<msItem n="25">
							<locus from="231r" to="232v"></locus>
							<title>
								<supplied>[Epistolae Pii II. papae]</supplied>
							</title>
							<incipit n="1">Magistro ciuium Consulibus et universitatis Civitatis Olomucensis. Dilecti filii etc. Intelleximus continue hactenus relacione fidedigna.</incipit>
							<explicit n="1">in quibuscumque poterimus.</explicit>
							<incipit n="2">Imperatori. Carissime in christo fili Et si contemplacione ac precibus.</incipit>
							<explicit n="2">in domino hortamur.</explicit>
							<incipit n="3">Ludowico Duci Bawarie. Dilecti fili etc. Et si ut supra mutatis mutandis.</incipit>
							<explicit n="3">illis contingat etc.</explicit>
							<incipit n="4">Domino Episcopo Olomucensi [Prothasio?]. Venerabilis frater etc. Quamvis non dubitamus tuam fraternitatem.</incipit>
							<explicit n="4">commendacionem.</explicit>
							<incipit n="5">Precipitur habentibus monasteria munita ut sub pena excomunicacionis obediencie prestiti iuramenti ut custodiant ne ve ab adversariis possideantur. [f. 231v] Pyus Episcopus ... Cogit nos gregis dominici.</incipit>
							<explicit n="5">Datum Rome ... M°cccc°lxiij°iiij°kl. Apprilis ...</explicit>
							<incipit n="6">Pius Episcopus ... Venerabilibus fratribus Cretensibus ad Regnu Bolonie [sic] terrasque Slesie ... Hodie motu proprio ex Justis.</incipit>
							<explicit n="6">[f. 232v] Datum Rome ... M°cccc°lxiij°iiij°kls. Apprilis ... </explicit>
							<incipit n="7">[ad Wratislawienses]Dilecti filii ... nupr motu proprio ex iustis</incipit>
							<explicit n="7">Datum Rome ... die prima apprilis M°cccc°lxiij°... </explicit>
							<bibl>František Palacký: Urkundliche Beiträge zur Geschichte Böhmens und seiner Nachbarländer im Zeitalter Georg´s von Podiebrad (Fontes rerum Austriacarum. Oestereichische Geschichts-Quellen, Abt. II. Diplomataria et acta, Bd. XX, Wien, 1860), str. 284.</bibl>
							</msItem>
							<msItem n="26">
							<locus from="232v" to="233r"></locus>
							<incipit>Venerabilibus Et magnatis patribus domini Clero et Consulibus et Comunitati Civitatis olomucensis Jeronimus Archiepiscopus Crethensis Legatus Apostolice Sedis. Venerabiles patres et magnati.</incipit>
							<explicit>8 Maij 1463. Mittatis eciam harum copias Brunensibus et aliis Civitatibus prout vobis oportunum videbitur.</explicit>
							</msItem>
						<msItem n="27">
							<locus from="233r" to="303r"></locus>
							
								<author>[Calderinus, Johannes]</author>
							<title>
								<supplied>[Tabula auctoritatum bibliorum in jure repertarum]</supplied>
							</title>
							<incipit>Seriem huius tabule continentis auctoritates et sentencias biblie ... Ego Johannes caldarini minimus decretorum docor ... Aaron. Aaron post conflatum vitulum in summum sacerdotem est consecratus.</incipit>
							<explicit>(Zinzania) eradicare a. etc. et sic est finis.</explicit>
							<note><p>Titul podle Kap. 1138, 97a.</p></note>
						</msItem>
						<msItem n="28">
							<locus from="303r" to="304v"></locus>
							<incipit>In sequenti tabula reperiuntur omnes hystorie quotate super iiijor ewangelis contente ... De genealogia christi.</incipit>
							<explicit>Ave maria luce primo C.</explicit>
							</msItem>
</msContents>
					<physDesc>
						<form>
							<p>Kniha - rukopis</p>
						</form>
						<support>
							<p>
								<material>Papír</material>
								<dimensions>
									<height>310 mm</height>
									<width>215 mm</width>
								</dimensions>
							</p>
						</support>
						<extent>304 ff.</extent>
						<msWriting hands="mnoho">
						<handDesc lang="CZE" medium="XV" script="gotická kurzíva">
								<p>Psáno větším počtem písařů na papírech s různými filigrány per extensum i ve dvou sloupcích v 1. pol. 15. stol., části o přijímání pod obojí, koncilu bailejském a posleství do Říma 1462 ( 67v-73r, poznámka na 101v, 180r-185r, 229r-233r) jsou dopsány touž rukou ve 2. pol. 15. stol. n původně prázdné konce složek, psáno gotickou kurzívou, latinsky. Nestejné složky o desíti až čtrnácti  listech (převážně dvanáctilistové) se slovními kustody na konci.</p>
							</handDesc>
							</msWriting>
						<decoration>
						<p>Místy iniciály, nadpisy a rubrikace, místy červeně, mrtvá záhlaví.</p>
						</decoration>
						<bindingDesc>
							<p>Původní dřevěné desky potažené tmavohnědou kůží s nezřetelným slepotiskem. Přední deska utržená, stopy po dvou sponách. Na záševcích proužky z latinského pergamenového liturgického notov. rukopisu ze 14. století.</p>
						</bindingDesc>
						<foliation>
							<p>Moderní foliace, část na f. 186r-232v má vlastní číslování složek. </p>
						</foliation><condition>
						<p>Folia 35r-36v, 67r, 69r-69v, 179v, 185v, 305 prázdná.</p>
						</condition>
						</physDesc>
					<history>
						<provenance>
							<p>Na předním přídeští etiketa s původní signaturou
							<q>MSV: 395 (I-XIII), Sign. D/K I.bb.1</q>
							</p>
							<p>Na předním přídeští razítko rajhradského káštera.
							<q>Bibliotheca Mon. Raigrad. O.S.B.</q></p>
						</provenance>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl>
								<author>Vladislav Dokoupil</author>
								<title level="m">Soupis rukopisů knihovny benediktinů v Rajhradě</title>
								<imprint>
									<pubPlace>Praha</pubPlace>
									<date>1966</date>
								</imprint>
								<biblScope type="strany">č. 3965, s. 198-205</biblScope>
							</bibl>
								</listBibl>
					</additional>
				</msDescription>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language id="LAT"/>
				<language id="ITA"/>
				<language id="GER"/>
				<language id="HEB"/>
				<language id="CZE"/>
				<language id="FRE"/>
				<language id="GRE"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<bibl/>
		</body>
	</text>
</TEI.2>
