<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="masterx.css"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "masterx.dtd">
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title/>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDescription>
					<msIdentifier>
						<country>Česko</country>
						<settlement>Rajhrad</settlement>
						<repository>Muzeum Brněnska, Památník písemnictví na Moravě</repository>
						<idno>R 417</idno>
					</msIdentifier>
					<msHeading>
						<origDate>1521</origDate>
						<origPlace>Česko</origPlace>
						<textLang langKey="CZE">Text psán česky.</textLang>
					</msHeading>
					<msContents>
						<overview>
							<p>Anonymní traktáty tohoto rukopisu  jsou psány v duchu M. Václava Korandy ml., nemohly všk být identifikovány se žádným jeho dílem, uvedeným v K. Krofta: O spisech V. Korandy ml. Listy filologické  39 (1912), str. 122 a d.</p>
						</overview>
						<msItem n="1">
							<locus from="1r" to="202v"></locus>
							
							<author>[Jan Příbram]</author>
							<title>
							<supplied>[Knížky o zarmouceních velikých církve svaté]</supplied>
							</title>
							<incipit>... Nas stebu wessken swiet krzizowal a na ctirzij strany ... [f. 8v] Kapitola druha o tom chceli kto przied zlymi duchy  ostati musyt w bohomyslnem ziwote bydliti. Zagiste malit se kto zachowati od zlych duchuow .</incipit>
							<explicit>(kap. XXXVI) Padesaty ssesty Stupen gest pana Gezisse przelite napageni ... on pokory a my peychy on trpieliwosti a my hniewiwe wassnie a wssecky ... </explicit>
							<note>Text téměř doslovný týž jako v mikulovském rukopisu MZK v brně Mk 97, jen rozdělení  a názvy kapitol jiné. <p>Tento rukopis nebyl dosud znám.</p>
								<p>Chybějící incipit:
									<q>"Svatý Jan v své tajemnici voleným božím".</q></p></note>
							<bibl>František Michálek Bartoš:Literární činnost M. Jana Rokycany, M. Jana Příbrama, M. Petra Payna, Praha 1928, č. 15.</bibl>
							
								</msItem>
						<msItem n="2">
							<locus from="203r" to="240r"></locus>
							
							<author>[Jakoubek ze Stříbra (=Jacobus de Misa)]</author>
							<title>
								<supplied>[Traktát o těle božím v svátosti oltářní]</supplied>
							</title>
							<incipit>Rzecz o tiele Bozim. Dobrota swrchowana pana nasseho Gezu krista a pamatka wssech wieczy bozskych ... [f. 203v] tiech prwnich starych swatych. A otazka gest tato: Mali wierzeno byti s Zakladu zakona bozijho a s swiedomi starych swatych že w swatosti na oltarzi tielo christowo z panny Marige narozene vmuczene etc na prawiczy bozij genz sedi gest w swe wlastni podstatie a neb przirozenij. </incipit>
							<explicit>ale bohu samemu bud przipsano. A tak dieg se bohu otczy y synu y duchu swatemu cžest a chwala na wieky wiekoma Amen.</explicit>
							<bibl>František Michálek Bartoš:Literární činnost M. Jakoubka ze Stříbra, Praha 1928, č. 90.1.</bibl>
							</msItem>
						<msItem n="3">
							<locus from="240v" to="242v"></locus>
							
							<author>[Jakoubek ze Stříbra (=Jacobus de Misa)]</author>
							<title>
							<supplied>[O velebné svátosti těla Syna božího]</supplied>
							</title>
							<incipit>Po praczych mych mnohych a nesnazich tiezkych, kterez sem miel.</incipit>
							<explicit>A na tom by sam bludil etc. A tak se skonawa o welebne swatosti tiela syna bozijho Mistra Jakuba kazatele Betlemskeho etc.</explicit>
							<bibl>František Michálek Bartoš:Literární činnost M. Jakoubka ze Stříbra, Praha 1928, č. 18.</bibl>
							</msItem>
						<msItem n="4">
							<locus from="242v" to="247r"></locus>
							<title>
								<supplied>[Důvody pro přijímání pod obojí způsobou]</supplied>
							</title>
							<incipit>Laykowe wierni mohu przigimati tielo a krew božij pod obiema zpuosoboma.</incipit>
							<explicit>nebo wiernym czesta gest christus Amen etc.</explicit>
							<note><p>Ve formě vyvracení námitek protivníka.</p></note>
						</msItem>
						<msItem n="5">
							<locus from="247v" to="261v"></locus>
							<title>
								<supplied>[O rozdílu pokrmu tělesného a duchovního]</supplied>
							</title>
							<incipit>W ten cžas rzekl pan geziss vcedlnikuom swym a zastupom zidowskym: Dielayte ne ten pokrm ... [Jan 6.27]A w te rzecy spasyrel swym wiernym vkazuge že gest dwogi pokrm .</incipit>
							<explicit>A wytrhbeli se kdo od nieho nebude zyw Amen.</explicit>
							</msItem>
						<msItem n="6">
							<locus from="262r" to="302v"></locus>
							<title>
							<supplied>[Traktát o přítomnosti těla božího ve svátosti oltářní proti jednotě bratrské]</supplied>
							</title>
							<incipit>Chytry ptak diabel wsseczkny wysoke wiecy pilnie spatrzuge.</incipit>
							<explicit>Modlte se podnozy noh geho nebo swate gest. To gest dworna rzecz.</explicit>
							<note><p>Traktát byl složen umírněným utrakvisto kolem r. 1475, srov. f. 274r:
							<q>"Ale kaczirzstwa ktera od ssedesati let gsu znikla po vpaleni swate pamieti Hussa o tielu pana nasseho... Nebo gina wira o tielu pana Gezisse Rzimske strany Gina Thaborske a Gina bratrzij nyniegssych... "</q></p></note>
						</msItem>
						<msItem n="7">
							<locus from="302v" to="305r"></locus>
							<title><supplied>[O nehodných kněžích proti jednotě bratrské]</supplied></title>
							<incipit>O kniezich pak jako prawi nowi kaczirzi, ze kniez zly nicz neczini a zly czlowiek nicz neprzigima.</incipit>
							<explicit>dopussti buoh y na kniezy nespuosob etc.</explicit>
							<note><p>Na f. 304:
								<q>"dá-li bratrzecz písmo gedno o tom, že kniez zly nicz neczini przi swatostech dam gemu dwie proti tomu... "</q></p></note></msItem>
						<msItem n="8">
							<locus from="305r" to="307v"></locus>
							<incipit>O nedieli. Den srdecžneho wesele radosti y potiesseni nabozenstwij krzestianskeho.</incipit>
							<explicit>Musegi s diably w pekle na wieky to cžiniti. Finis feria iij ante Assumpcionis B.M. virginis Anno 1521.</explicit>
							<note>Obě tato pojednání jsou snad jen závěrečnými kapitolami traktátu na f. 262r-302v.</note>
							</msItem>
						<msItem n="9">
							<locus from="308r" to="327v"></locus>
							<incipit>Tractat o klanieni welebne swatosti. Až dosijž chwile mlcže, a nicz k te otazcze prziteli w panu bohu mily ne odpowidage.</incipit>
							<explicit>a dczer Belialovych ktery neraczily se bohu pokornie s obczy klanieti, ale zwolily sobie ginu ...</explicit>
							<note>Text končí, chybí dva listy do úplné složky</note>
							</msItem>
							
							</msContents>
					<physDesc>
						<form>
							<p>Kniha - rukopis</p>
						</form>
						<support>
							<p>
								<material>Papír</material>
								<dimensions>
									<height>195 mm</height>
									<width>155 mm</width>
								</dimensions>
							</p>
						</support>
						<extent>328 ff.</extent>
						<msWriting hands="2">
						<handDesc lang="CZE" medium="XV" script="gotická kurzíva">
								<p>Psáno per extensum na dvanáctilistových složkách (2 desítilistové) bez kustodů, gotickou kurzívou, latinsky, od f. 203 jiným písařem na jiném papíru.</p>
							</handDesc>
							</msWriting>
						<decoration>
						<p>V první části iniciály, nadpisy kapitol a rubrikace červeně, některé iniciály červeně a černě, místy bez rubrikace. V druhé části na f. 203r malovaná iniciála D-obrota s rostl. motivy, u ostatních traktátů jen prázdná místa pro vstupní iniciály, až u posledního iniciála červeně a modře. Menší iniciály červeně a žlutě. Nadpisy, marginálie a podtrhování červeně, rubrikace červeně i žlutě.</p>
						</decoration>
						<bindingDesc>
							<p>Pergamenová vazba, dvě kovové spony.</p>
						</bindingDesc>
						<foliation>
							<p>Na začátku chybí patrně 1 list textu ( 2 listy do úplné složky), na konci prvního traktátu chybí asi 20 listů. </p>
						</foliation>
</physDesc>
					<history>
						<provenance>
							<p>Na přídeštích rajhradská exlibris.</p>
							<p>Na předním přídeští etiketa s původní signaturou
							<q>MSV: 417 (I b II), Sign. D/K I.b.6</q>
							</p>
							<p>Na předním přídeští razítko rajhradského káštera.
							<q>Bibliotheca Mon. Raigrad. O.S.B.</q></p>
						</provenance>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl>
								<author>Vladislav Dokoupil</author>
								<title level="m">Soupis rukopisů knihovny benediktinů v Rajhradě</title>
								<imprint>
									<pubPlace>Praha</pubPlace>
									<date>1966</date>
								</imprint>
								<biblScope type="strany">č. 3965, s. 198-205</biblScope>
							</bibl>
								</listBibl>
					</additional>
				</msDescription>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language id="LAT"/>
				<language id="ITA"/>
				<language id="GER"/>
				<language id="HEB"/>
				<language id="CZE"/>
				<language id="FRE"/>
				<language id="GRE"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<bibl/>
		</body>
	</text>
</TEI.2>
