<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<bibliografie xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <bibl>A Familiar Introduction to the Study of Electricity, with Original Experiments. London, printed for J. Dodsley, in Pall-Mall; T. Cadell, successor to Mr. Millar, in the Strand; and J. Johnson, in Pater-noster Row, 1768</bibl>
   <bibl>Allgemeine deutsche Biographie 27, Leipzig 1888, s. 349</bibl>
   <bibl>Allgemeine deutsche Biographie, Bd. 6, Leipzig 1877, s. 528-530</bibl>
   <bibl>Allgemeine deutsche Biographie. Bd. 1, Leipzig 1875, s. 759</bibl>
   <bibl>Allgemeine deutsche Biographie. Bd. 16, Leipzig 1882, s. 326-327</bibl>
   <bibl>Allgemeine deutsche Biographie. Bd. 20, Leipzig 1884, s. 510-512</bibl>
   <bibl>Allgemeine deutsche Biographie. Bd. 20, Leipzig 1884, s. 510-512</bibl>
   <bibl>Allgemeine deutsche Biographie. Bd. 20, Leipzig 1884, s. 510-512</bibl>
   <bibl>Allgemeine deutsche Biographie. Bd. 20, Leipzig 1884, s. 554-558</bibl>
   <bibl>Allgemeine deutsche Biographie. Bd. 3, Leipzig 1876, s. 296-297</bibl>
   <bibl>Allgemeine deutsche Biographie. Bd. 35, Leipzig 1893, s. 414-415</bibl>
   <bibl>Allgemeine deutsche Biographie. Bd. 39, Leipzig 1895, s. 210-211</bibl>
   <bibl>Allgemeine deutsche Biographie. Bd. 40, Leipzig 1896, s. 652-655</bibl>
   <bibl>Allgemeine deutsche Biographie. Bd. 40, Leipzig 1896, s. 82</bibl>
   <bibl>Althann. In: Wikipedia, Die freie Enzyklopädie. Bearbeitungsstand: 9. September 2009, 19:43 UTC</bibl>
   <bibl>Bartoš, F. M.: Soupis rukopisů Národního musea v Praze II. Praha 1927, s. 13, č. 1891.</bibl>
   <bibl>Bibliotheque de la Compagnie de Jesus. T. VII, col. 1766-1767.</bibl>
   <bibl>Bibliotheque de la Compagnie de Jésus IV, sl. 811.</bibl>
   <bibl>Bibliotheque de la Compagnie de Jésus IV, sl. 883n</bibl>
   <bibl>Bibliotheque de la Compagnie de Jésus VII, sl. 1262</bibl>
   <bibl>Bibliotheque de la Compagnie de Jésus VII, sl. 1482n.</bibl>
   <bibl>Bibliotheque de la Compagnie de Jésus VII, sl. 1806nn</bibl>
   <bibl>Bibliotheque de la Compagnie du Jésus VI, sl. 920-921</bibl>
   <bibl>Bibliotheque de la Compagnie du JésusVI, sl. 414-415</bibl>
   <bibl>Bibliotheque de la compagnie de Jésus VI, sl. 1647n.</bibl>
   <bibl>British Museum General Catalogue of Printed Books to 1955. Vol. 14, New York 1967, s. 183, sl. 858</bibl>
   <bibl>British Museum General Catalogue of Printed Books to 1955. Vol. 26, New York 1967, s. 527, sl. 752</bibl>
   <bibl>British Museum General Catalogue of Printed Books to 1955. Vol. 27, New York 1967, s. 223, sl. 804-805</bibl>
   <bibl>British Museum General Catalogue of Printed Books to 1955. Vol. 27, New York 1967, s. 223, sl. 804-805</bibl>
   <bibl>British Museum General Catalogue of Printed Books to 1955. Vol. 27, New York 1967, s. 223, sl. 804-805</bibl>
   <bibl>Car. Ant. Martini Ordo historiae Juris Civilis praelectionibus institutionum praemissus atque in usum auditorii vulgatus. Viennae Austriae, Joannes Thoma Trattner , 1755</bibl>
   <bibl>Car. Ant. Martini Ordo historiae Juris Civilis praelectionibus institutionum praemissus atque in usum auditorii vulgatus. Viennae Austriae, Joannes Thoma Trattner, 1755</bibl>
   <bibl>Catalogus venerabilis cleri almae dioecesis Brunensis ... Brunae 1790, s. 9.</bibl>
   <bibl>Catalogus venerabilis cleri almae dioecesis Brunensis ... Brunae 1790, s. 9.</bibl>
   <bibl>Catalogus venerabilis cleri almae dioecesis Brunensis ... Brunae 1790, s. 9.</bibl>
   <bibl>Catalogus venerabilis cleri almae dioecesis Brunensis ... Brunae 1790, s. 9.</bibl>
   <bibl>Catalogus venerabilis cleri almae dioecesis Brunensis ... Brunae 1791, s. 87.</bibl>
   <bibl>Catalogus venerabilis cleri almae dioecesis Brunensis ... Brunae 1791, s. 87.</bibl>
   <bibl>Catalogus venerabilis cleri almae dioecesis Brunensis ... Brunae 1791, s. 87.</bibl>
   <bibl>Catalogus venerabilis cleri almae dioecesis Brunensis ... Brunae 1791, s. 87.</bibl>
   <bibl>Codex Ferdinandeo-Leopoldinus, Worinnen Alle ... gesammelt= und von Anno 1600. biss auffs 1701. ... Declaratorien, Rescripten, ... Patenten, und Decreten, etwelche Extracten der Landtäg=Schlüssen, königl. Instructiones, Privilegia, Landes=Ordnungen, Erb=Vereinigungen mit der Cron Böhemb, und Novellen de Anno 1640. ... zu finden seynd. ... Gedruckt zu Prag, ... Bey Carl Ferdinand Arnolt von Dobroslawina ..., 1701, s. 57-59</bibl>
   <bibl>Connoissance des temps pour l'année 1745, au méridien de Paris. Publiée par l'ordre de l'Académie Royale des Sciences, et calculée par Maraldi. Paris, impr. royale, 1744</bibl>
   <bibl>Czikann, J. J. J.: Die lebenden Schrifsteller Mährens, Brünn 1812, s. 11n.</bibl>
   <bibl>D. Io. Iac. Mascovii Principia Ivris Pvblici Imperii Romano-Germanici ex ipsis legibvs, actisqve pvblicis ervta et ad vsvm rervm accomodata. Editio qvinta ... Lipsiae, apvd Bernh. Christoph. Breitkopf , 1759</bibl>
   <bibl>Dictionary of Scientific Biography 11, New York 1975, s. 139-147</bibl>
   <bibl>Dictionary of Scientific Biography 3, New York 1971, s. 100-104</bibl>
   <bibl>Dictionary of Scientific Biography 3, New York 1971, s. 104-106</bibl>
   <bibl>Dictionary of Scientific Biography 9, New York 1974, s. 89-91</bibl>
   <bibl>Die Naturgeschichte der Versteinerungen zur Erläuterung der Knorrischen Sammlung von Merkwürdigkeiten der Natur herausgegeben von Johann Ernst Immanuel Walch. Nürnberg, gedruckt bey Paul Jonathan Felssecker 1755-1773</bibl>
   <bibl>Dissertations Sur Les Apparitions Des Anges, des Démons et des Esprits. Et Sur Les Revenans Et Vampires. De Hongrie, de Boheme, de Moravie et de Silesie / Par le R. P. Dom Augustin Calmet. Religieux Benedictin et Abbé de Senones en Lorraine. A Paris, Chez De Bure l'aîné, Quai des Augustins à l'Image S. Paul, 1746, s. 271.</bibl>
   <bibl>Dizionario biografico degli Italiani 21, Roma 1978, s. 484-487</bibl>
   <bibl>Doležil, H.: Politické a kulturní dějiny král. hlav. města Olomouce, Olomouc 1903-1906</bibl>
   <bibl>Dudík, B. (hrsg.): Tagebuch des feindlichen Einfalls der Schweden in das Markgrafthum Mähren während ihres Aufenthaltes in der Stadt Olmütz 1642–1650. Geführt von dem Olmützer Stadtschreiber und Notar Magister Friedrich Flade, in: Archiv für österreichische Geschichte 56, 1884, s. 307-485</bibl>
   <bibl>D´Elvert, Ch.: Das Zauber- und Hexenwesen, dann der Glauben an Vampyre in Mähren und Oesterr. Schlesien. Schriften der historisch=statistischen Sektion der k. k. mähr. schles. Gesellschaft des Ackerbaues, der Natur= und Landeskunde XII, 1859, s. 416nn.</bibl>
   <bibl>D´Elvert, Ch.: Der Berger von Berg. Notizen-Blatt der historisch-statistischen Section der kais. königl. mährisch-schlesischen Gesellschaft zur Beförderung des Ackerbaues, der Natur- und Landeskunde 1, 1870, s. 5</bibl>
   <bibl>D´Elvert, Ch.: Geschichte des Bücher- und Steindruckes, des Buchhandels, der Bücher-Censur und der periodischen Literatur, so wie Nachträge zur Geschichte der historischen Literatur in Mähren und Oesterreichisch-Schlesien. In: Beiträge zur Geschichte und Statistik Mährens und Oesterreichisch-Schlesiens I. Brünn 1854, s. 288.</bibl>
   <bibl>D´Elvert, Ch.: Historische Literatur=Geschichte von Mähren un Österreichisch=Schlesien. Brünn 1850, s. 166.</bibl>
   <bibl>D´Elvert, Ch.: Historische Literatur=Geschichte von Mähren un Österreichisch=Schlesien. Brünn 1850, s. 166.</bibl>
   <bibl>D´Elvert, Ch.: Historische Literatur=Geschichte von Mähren un Österreichisch=Schlesien. Brünn 1850, s. 166.</bibl>
   <bibl>Francisci Willughbeii ... Ornithologiae libri tres ... Londini, Impensis Joannis Martyn , Regiae Societatis Typographi, ad insigne Campanae in Caemeterio D. Pauli, 1676</bibl>
   <bibl>Francisci Willughbeii ... Ornithologiae libri tres ... Londini, Impensis Joannis Martyn, Regiae Societatis Typographi, ad insigne Campanae in Caemeterio D. Pauli, 1676</bibl>
   <bibl>Francisci Willughbeii ... Ornithologiae libri tres ... Londini, Impensis Joannis Martyn, Regiae Societatis Typographi, ad insigne Campanae in Caemeterio D. Pauli, 1676</bibl>
   <bibl>František Hoffmann: Rozšíření Koldínových práv městských v českých, německých a latinských podobách (Ke 400. výročí vydání Práv městských), StR 18, 1979, s. 61nn.</bibl>
   <bibl>František Hoffmann: Rozšíření Koldínových práv městských v českých, německých a latinských podobách (Ke 400. výročí vydání Práv městských), StR 18, 1979, s. 80, č. 70</bibl>
   <bibl>Geschichte und gegenwärtiger Zustand der Elektricität, nebst eigenthümlichen Versuchen ... Berlin und Stralsund, verlegt von Gottlieb August Lange, 1772</bibl>
   <bibl>Grolig, M.: Die deutschen Handschriften der Studienbibliothek in Olmütz. Zeitschrift des Deutschen Vereins fur die Geschichte Mährens und Schlesiens 31, 1929, s. 90, č. 22.</bibl>
   <bibl>Hejnic, Josef-Martínek, Jan: Rukověť humanistického básnictví v Čechách a na Moravě. Sv. 5, s.422.</bibl>
   <bibl>Hoffmann, F.: Soupis rukopisů knihovny kláštera premnostrátů Teplá I, Praha 1999, č. 24, s. 22</bibl>
   <bibl>Hoffmann, F.: Soupis rukopisů knihovny kláštera premonstrátů Teplá I. Praha 1999, s. 311, č. 406.</bibl>
   <bibl>Jireček, H.: Právnický život v Čechách a na Moravě v tisícileté době od konce IX. do konce XIX. století. Praha-Brno 1903, s. 428-429.</bibl>
   <bibl>Jireček, J.: Rukověť k dějinám literatury české do konce XVIII. věku I, Praha 1875, s. 122nn.</bibl>
   <bibl>Johann Kux: Geschichte der königlichen Hauptstadt Olmütz bis zum Umsturz 1918. Reichenberg und Olmütz 1937</bibl>
   <bibl>Joseph Kajetan von Auersperg: Geschichte des königlichen böhmischen Appelationsgerichtes. Prag 1805, s. 28nn.</bibl>
   <bibl>Josephs von Sonnenfels ... Grundsätze der Polizey, Handlung, und Finanzwissenschaft. Dritter Theil. Wien, bei Joseph Kurzböck ..., 1776</bibl>
   <bibl>Josephs von Sonnenfels ... Grundsätze der Polizey, Handlung, und Finanzwissenschaft. Zweyter Theil. Verbesserte und vermehrte Auflage. Wien, bei Joseph Kurzböck ..., 1771</bibl>
   <bibl>Jöcher, Chr. G.: Allgemeines Gelehrten=Lexikon. Bd. IV, Leipzig 1751, sl. 1672</bibl>
   <bibl>Klabouch, J.: Osvícenské právní nauky v českých zemích. Praha 1958, zejm. s. 132nn.</bibl>
   <bibl>Knihopis československých tisků od doby nejstarší až do konce XVIII. století, č. 1908, č. 1909, č. 1910</bibl>
   <bibl>Komárek, Filip: Moravští zemští advokáti v 2. polovině 17. století a jejich knihovny. Brno 2008 (diplomová práce), s. 31</bibl>
   <bibl>Kruta, V.: William Harvey (1578-1657). Význam jeho objevu krevní cirkulace a jeho ohlas u nás, Československá fysiologie 6, 1957, s. 557nn.</bibl>
   <bibl>Kux, H.: Verwaltungsgeschichte der Stadt Olmütz. Olmütz 1942, s. 210, 253 a 263</bibl>
   <bibl>Kux, H.: Verwaltungsgeschichte der Stadt Olmütz. Olmütz 1942, s. 211-212</bibl>
   <bibl>Kuzmík, Jozef: Slovník autorov slovenských a so slovenskými vzťahmi za humanizmu. Sv. 2, s. 786n.</bibl>
   <bibl>Kuzmík, Jozef: Slovník autorov slovenských a so slovenskými vzťahmi za humanizmu. Sv. 2, s. 794n.</bibl>
   <bibl>Leoš Vašek: Kopiář Jiříka Skřivánka úředníka na Blansku 1594-1612 (1614). Blansko 2000, s. 21</bibl>
   <bibl>Lifka, B.: Minulost a přítomnost knižní kultury ve Žďáře nad Sázavou. Brno 1964, s. 112n.</bibl>
   <bibl>M. Holzmann – H. Bohatta: Deutsches Anonymen–Lexikon Bd. IV, s. 445, 13864.</bibl>
   <bibl>Magia posthuma</bibl>
   <bibl>Manuale Politicum De Ratione Status, seu, Idolo Principum. In Quo De Vera Et Falsa forma gubernandi Rempubl. de Religione, de Virtutibus Principum, de Potestate Ecclesiastica, de Bello et Pace compendiose agitur. Auctore Admodum Reverendo ac Generoso Domino D. Wilhelmo Ferdinando Ab Efferen ... Sacrae Caesareae Ac Regiae Catholicae Maiestatum Consiliario, etc. Francofurti: Schönwetterus, 1630</bibl>
   <bibl>Mašek, P.: Modrá krev. Minulost a přítomnost 445 šlechtických rodů v českých zemích. Praha 1999.</bibl>
   <bibl>Müller, W.: Geschichte der Königlichen Hauptstadt Olmütz von den ältesten Zeiten bis zur Gegenwart. Wien und Olmütz 1882, s. 377-378</bibl>
   <bibl>Mžyková, M.-Parma, T.: Jana Františka Priska z Magnisu, rozená Pergerová z Pergu (zemř. 1655), in: Mlčák, L. (red.): Kardinál František z Dietrichsteina (1570-1636). Prelát a politik neklidného věku, Olomouc 2008, s. 85-86</bibl>
   <bibl>Nather, W.: Die Olmützer Häuserchronik I. Teil. Olomouc 2005, s. 520</bibl>
   <bibl>Nather, W.: Die Olmützer Häuserchronik II. Teil. Olomouc 2006, s. 186</bibl>
   <bibl>Nešpor, V.: Dějiny Olomouce. Olomouc 1998</bibl>
   <bibl>Nešpor, V.: Dějiny Olomouce. Olomouc 1998, s. 164</bibl>
   <bibl>Nešpor, Václav: Dějiny města Olomouce, in: Vlastivěda moravská II, sv. 58, Brno 1936</bibl>
   <bibl>Ottův slovník naučný 12, Praha 1897, s. 366</bibl>
   <bibl>Ottův slovník naučný 12, Praha 1897, s. 366</bibl>
   <bibl>Ottův slovník naučný 14, Praha 1899, s. 989</bibl>
   <bibl>Ottův slovník naučný 14, Praha 1899, s. 989</bibl>
   <bibl>Ottův slovník naučný 14, Praha 1899, s. 989</bibl>
   <bibl>Ottův slovník naučný 18, Praha 1902, s. 330</bibl>
   <bibl>Ottův slovník naučný 27, Praha 1908, s. 816</bibl>
   <bibl>Ottův slovník naučný 5, Praha 1892, s. 204-205</bibl>
   <bibl>Ottův slovník naučný XXVI, Praha 1907, s. 900.</bibl>
   <bibl>Ottův slovník naučný XXVII, Praha 1908, s. 465.</bibl>
   <bibl>Pelcl, F. M.: Böhmische, mährische und schlesische Gelehrte und Schriftsteller aus dem Orden der Jesuiten ... Prag 1786, s. 209</bibl>
   <bibl>Pelcl, F. M.: Böhmische, mährische und schlesische Gelehrte und Schriftsteller aus dem Orden der Jesuiten ... Prag 1786, s. 209n.</bibl>
   <bibl>Pelcl, F. M.: Böhmische, mährische und schlesische Gelehrte und Schriftsteller aus dem Orden der Jesuiten ... Prag 1786, s. 54n.</bibl>
   <bibl>Pelcl, F. M.: Böhmische, mährische und schlesische Gelehrte und Schriftsteller aus dem Orden der Jesuiten ... Prag 1786, s. 56.</bibl>
   <bibl>Pumprla, V.: Soupis starých tisků ve fondech Státní vědecké knihovny v Olomouci. Sv. 8. Olomouc 1977, s. 1841.</bibl>
   <bibl>Pumprla, V.: Soupis starých tisků ve fondech Státní vědecké knihovny v Olomouci. Sv. 8. Olomouc 1977, s. 1841.</bibl>
   <bibl>Reglement für di sämmentlich= Kaiserlich= Königliche Cavallerie. Wien, gedruckt bey Johann Thomas Edlen vonTrattnern, K. K. Hofbuchruckern und Buchhändlern, 1769</bibl>
   <bibl>Regulament und Ordnung, nach welchen sich gesammte Kaiserl. Königliche Cuirassier= und Dragoner=Regimenter in denen in diesem ersten Theil enthaltenen Hand=Griffen, und allen anderen Kriegs=Exercitien ... zu achten haben. Wien, gedruckt bey Joh. Peter van Ghelen, Ihrer Röm. Kaiserl. Königl. Majest. Hof=Buchdruckern, 1749</bibl>
   <bibl>Regvlae Ivris Antiqvi: Hoc est, generalia artis boni et aequi Praecepta, in quibus totius Iuris ratio consistit, in ordinem redacta. Per D. Hermannum Vlnerum Hirsfeldianum. Francoforti. Apud Ioannem VVolfium . M.D.LXV.</bibl>
   <bibl>Schubert, A.: Die ehemaligen Bibliotheken der ... aufgehobenen Mönchsklöster in Mähren. Zentralblatt für Bibliothekswesen 17, 1900, s. 461, č. 87.</bibl>
   <bibl>Spáčil, V.: Písaři a kanceláře města Olomouce do roku 1786. Olomouc 2001, s.166-169</bibl>
   <bibl>Stegmüller, F.: Repertorium commentariorum in Sententias Petri Lombardi. Tom. I, Herbipoli 1947, s. 220-222, č. 452</bibl>
   <bibl>Státní archiv v Brně. Průvodce po archivních fondech 2. Praha 1964</bibl>
   <bibl>Státní archiv v Brně. Průvodce po archivních fondech 3. Praha 1966</bibl>
   <bibl>Státní archiv v Brně. Průvodce po archivních fondech. Sv. 2, Praha 1964, s. 198</bibl>
   <bibl>Státní archiv v Brně. Průvodce po archivních fondech. Sv. 2, Praha 1964, s. 286</bibl>
   <bibl>Tabellarischer Entwurf über die Grundsätze der Polizey, Handlung und Finanz ... Brünn und Olmütz, im Verlag bei Johann Georg Gastl ..., 1798</bibl>
   <bibl>Tables astronomiques du Soleil, de la Lune, des planetes, des etoiles fixes, et des satellites de Jupiter et de Saturne ... Par M. Cassini ... A Paris, de l´imprimerie royale, 1740</bibl>
   <bibl>Tentamen Physico-Experimentale, In Principiis Peripateticis Fundatum Super Phaenomenis Electricitatis. Studiô, et Industriâ P. Josephi Pohl E Societate Jesu ... Pragae, Typis Universitatis Carolo-Ferdin. in Colleg. Societ. Jesu ad S. Clem., 1747</bibl>
   <bibl>The New Encyclopaedia Britannica in 30 Volumes 14, Chicago et al. 1982, s. 1012-1014</bibl>
   <bibl>The Ornithology Of Francis Willvghby ... London, Printed by A. C. for John Martyn , Printer to the Royal Society, at the Bell in St. Pauls Church-Yard, 1678</bibl>
   <bibl>The Ornithology Of Francis Willvghby ... London, Printed by A. C. for John Martyn, Printer to the Royal Society, at the Bell in St. Pauls Church-Yard, 1678</bibl>
   <bibl>The Ornithology Of Francis Willvghby ... London, Printed by A. C. for John Martyn, Printer to the Royal Society, at the Bell in St. Pauls Church-Yard, 1678</bibl>
   <bibl>Thoma Vinas a S. Aloyso: Index Bio-Bibbliographicus CC. RR. PP. Mastris Dei Scholarum Piarum. Vol. I. Romae 1908, s. 224-225, č. 172</bibl>
   <bibl>Thoma Vinas a S. Aloyso: Index Bio-Bibbliographicus CC. RR. PP. Mastris Dei Scholarum Piarum. Vol. I. Romae 1908, s. 224-225, č. 172.</bibl>
   <bibl>Tisky 16. století z knihovny hrabat Chorinských ve Veselí nad Moravou z knihovny bývalého jezuitského gymnasia v Brně. Sestavil Jaroslav Vobr za spolupráce Vladislava Dokoupila (Soupisy tisků 16. století z fondů Universitní knihovny v Brně. Sv. 9.). Universitní knihovna v Brně 1977, s. 97, č. 308</bibl>
   <bibl>Tošnerová, M. a kol.: Průvodce po rukopisných fondech v České republice IV. Rukopisné fondy centrálních a církevních knihoven v České republice. Praha 2004, s. 121, č. 328.</bibl>
   <bibl>Vier undt Zwantzig wichtige Zweiffel, denen Pastorn Augspurgischer und Schweitzerischer Confession allen H. Hn. Lutheranern und Calvinisten vorgelegt, von einem seiner Seeligkeit höchst–geflissenen, und darumb eyffrigst nachforchenden Christen, welche Religion oder Glauben unter so vielen und undterschiedlichen, so anjetzo in Europa entstanden, zu erwöhlen. Erstlich getruckt zu Tyrnau im 1700. Anietzo aufs Neue zu Wienn im 1705 Jahr. Zu finden bey Christian Barthlmae Pruckner Accad. Buchh. auf der Brandstatt.</bibl>
   <bibl>Vinař, J.: Obrazy v minulosti českého lékařství, Praha 1959, s. 155n.</bibl>
   <bibl>Vobr, J.: České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800. Brno 2005, s. 9-10</bibl>
   <bibl>Vobr, J.: České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800. Brno 2005, s. 9-10</bibl>
   <bibl>Vobr, J.: České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800. Brno 2005, s. 9-10</bibl>
   <bibl>Vobr, J.: České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800. Brno 2005, s. 9-10</bibl>
   <bibl>Vobr, J.: České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800. Brno 2005, s. 9-10</bibl>
   <bibl>Vobr, J.: České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800. Brno 2005, s. 9-10</bibl>
   <bibl>Vobr, J.: České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800. Brno 2005, s. 9-10</bibl>
   <bibl>Vobr, J.: České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800. Brno 2005, s. 9-10</bibl>
   <bibl>Vobr, J.: České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800. Brno 2005, s. 9-10</bibl>
   <bibl>Vobr, J.: České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800. Brno 2005, s. 9-10</bibl>
   <bibl>Vobr, Jaroslav: České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800. Brno 2005, s. 9-10</bibl>
   <bibl>Vobr, Jaroslav: České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800. Brno 2005, s. 9-10</bibl>
   <bibl>Wurzbach, C. von: Biographisches Lexikon des Kaiserthums Oesterreich 1, Wien 1856, s. 163-164</bibl>
   <bibl>Wurzbach, C. von: Biographisches Lexikon des Kaiserthums Oesterreich 13, Wien 1865, s. 35-36</bibl>
   <bibl>Wurzbach, C. von: Biographisches Lexikon des Kaiserthums Oesterreich 17, Wien 1867, s. 33-36</bibl>
   <bibl>Wurzbach, C. von: Biographisches Lexikon des Kaiserthums Oesterreich 17, Wien 1867, s. 33-36</bibl>
   <bibl>Wurzbach, C. von: Biographisches Lexikon des Kaiserthums Oesterreich 17, Wien 1867, s. 33-36</bibl>
   <bibl>Wurzbach, C. von: Biographisches Lexikon des Kaiserthums Oesterreich 19, Wien 1868, s. 154</bibl>
   <bibl>Wurzbach, C.: Biographisches Lexikon des Kaiserthums Oesterreich. XVII Th., s. 33-36</bibl>
   <bibl>Wurzbach, Constant von: Biographisches Lexikon des Kaiserthums Oesterreich. Bd. 52. Wien 1885, s. 202n.</bibl>
   <bibl>http://www.historie.hranet.cz, s. 25.</bibl>
   <bibl>Čaplovič, J.: Bibliografia tlačí vydaných na Slovensku do roku 1700. Diel 2. Martin 1984, s. 849-850,863, č. 2442, 2445 a 2480.</bibl>
   <bibl>Švábenský, M.: G 12. Cerroniho sbírka. 13. stol. - 1845. Sv. II. Brno 1973, s. 659</bibl>
</bibliografie>
