<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI
  SYSTEM "enrich.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.0">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
			      <titleStmt>
				        <title/>
			      </titleStmt>
			      <publicationStmt>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001063747</idno>
            <idno type="shelf_mark" xml:base="MZK03">CH-RKP-0000.106</idno>
            <idno type="bar_code" xml:base="MZK03">2610390380</idno>
            <publisher>Moravská zemská knihovna</publisher>
         </publicationStmt>
			      <sourceDesc>
				        <msDesc xml:id="CZ_BOA001_2610390380">
					          <msIdentifier>
						            <country>Česko</country>
						            <region>Morava</region>
						            <settlement>Brno</settlement>
						            <repository>Moravská zemská knihovna v Brně</repository>
						            <idno>CH-RKP-0000.106</idno>
						            <altIdentifier type="former">
							              <country>Česko</country>
							              <region>Morava</region>
							              <settlement>
								                <placeName>Veselí nad Moravou</placeName>
							              </settlement>
							              <institution>Zámecká knihovna Chorinských</institution>
							              <idno/>
						            </altIdentifier>
						            <altIdentifier type="other">
							              <idno>CH 106</idno>
							              <note>Signatura v soupisu <persName>
                           <forename>Vladislava</forename>
									                  <surname>Dokoupila</surname>
								                </persName>.</note>
						            </altIdentifier>
					          </msIdentifier>
					          <head>
						            <title>Katalog der Bibliothek im Graf Chorinsky'schen Schlosse <placeName>Sadek</placeName> in Mähren</title>
						            <origDate>1906</origDate>
						            <origPlace>Morava (Sádek)</origPlace>
					          </head>
					          <msContents>
						            <summary>
							              <note>
								                <p>Do <placeName>Sádku</placeName> byla (viz <bibl>
                              <idno>CH 42</idno>
									                  </bibl>) tato původně <orgName>walldorfská želetická knihovna</orgName> převezena po prodeji <placeName>Želetic</placeName> v roce <date>1863</date>. Po záplavách v <date>50. letech 19. století</date> měla již necelých 2000 svazků. Počátkem <date>20. století</date> byla definitivně uložena ve <placeName>Veselí nad Moravou</placeName>. Katalog je oborový, má 20 skupin uspořádaných abecedně (Altertümer-Wirtschaft). Katalog obsahuje 1987 záznamů. Údaje katalogu: pořadové číslo, signatura, příjmení autora, název, rok vydání, počet svazků. Podle vročení knih nebyla patrně knihovna od roku <date>1805</date> doplňována, není ovšem jisto, zda je katalog úplný, na přední desce je totiž označen římskou jedničkou a není v něm vůbec zachycena beletrie. Viz například údaj na p. <locus>III</locus>: <q>Die Bücher in den 4 Glaskästen und Zedler, Universal-Lexikon</q>, který dokládá zpracování toliko části knihovny. Katalog zámecké knihovny Chorinských na zámku <placeName>Sádek</placeName> sepsal kandidát práv <persName>
                              <forename>Julius</forename> 
                              <surname>Sládek</surname>
                           </persName> dne <origDate when="1906-09-17">17. 9. 1906</origDate>. Na prvních osmi stranách (p. I-VIII) obsah, zkratky a vysvětlivky k sepisovaným záznamům</p>
									               <p>Cimélie označeny červeným inkoustem, a to na p. <locus>72</locus> marginální poznámka napsaná  ke knize Sachs, Hans: Beschreibung Aller Stände auff Erden, <date>1568</date>. <q>Wertvoll! Erschienen noch bei Lebzeiten des Hans Sachs <date>1568</date>
                           </q>; na p. <locus>78</locus> ke knize Gessner: De quadrupedibus, <date>1551</date>. <q>Seltenes Druckwerk (Zürich <date>1551</date>) Wertvoll! Sehr gut erhalten</q>; a na p. <locus>79</locus> ke knize Weinmann: Conspectus aliquot millium plantarum ... <date>1737</date>. <q>Sehr schön ausgestattetes botanisches Werk</q>
								                </p>
							
							              </note>
						            </summary>
						
						
					          </msContents>
					          <physDesc>
						            <p>
							              <term>Kniha - rukopis</term>
						            </p>
						            <objectDesc form="codex">
							              <supportDesc>
								                <support>
									                  <p>
										                    <material>Papír</material>
										                    <dimensions>
											                      <height>330 mm</height>
											                      <width>205 mm</width>
										                    </dimensions>
									                  </p>
								                </support>
								                <extent>[IV] + VIII + 164 pp.</extent>
								                <foliation>
									                  <p>Původní paginace inkoustem vpravo nahoře</p>
									                  <p>Při katalogizaci označeny tužkou vpravo nahoře i přední a zadní předsádky, které jsou započítány do paginace</p>
									                  <p>Pp. [II-IV], II, IV, VI, 1-2, 16, 18, 34, 45, 69, 74, 100, 107, 112, 119, 122, 125, 129, 135, 149-163 prázdné</p>
								                </foliation>
							              </supportDesc>
							              <layoutDesc>
								
									               <p>Tabulky předtištěny</p>
							              </layoutDesc>
						            </objectDesc>
						            <handDesc>
							              <handNote scope="sole" script="humcursiva" xml:lang="ger">
								                <p>Rukopis zapsala humanistickou kurzívou jediná písařská ruka - <persName>
                              <forename>Julius</forename> 
                              <surname>Sládek</surname>
                           </persName>
                        </p>
								
							              </handNote>
							           </handDesc>
						            <bindingDesc>
							              <binding period="soudobá">
                        <p>Původní marokénová vazba se zlaceným slepotiskem, dnes v černém papírovém obalu, na přední desce: <q>
                              <title>Katalog der Bibliothek im Graf Chorinsky´schen Schlosse <placeName>Sadek</placeName> in Mähren I. Schloss Sadek am <date when="1906-09-17">17. 9. 1906</date>. <persName>
                                    <forename>Julius</forename>
										                          <surname>Sladek</surname>
									                        </persName>, cand. iuris</title>
                           </q>
                        </p>
                     </binding>
						            </bindingDesc>
					          </physDesc>
					          <history>
						            <acquisition>
							              <p>
								                <bibl>Vobr, J.: České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800. Brno 2005, s. 9-10</bibl>: <q>Dnešní knihovnu <supplied>Zámeckou knihovnu Chorinských ve Veselí nad Moravou</supplied> tvoří vlastně knihovny dvě, které na začátku 20. století byly spojeny v jeden celek. Starožitný šlechtický rod Chorinských z Ledské můžeme již v polovině 17. století sledovat na vlastnických zápisech v knihách a když hrabě František Karel st. (1689–1741) zdědil panství a zámek Veselí, umístil tam i rodovou knihovnu, kterou rozšířil jeho vnuk František Karel ml. (†1821); péče o knihovnu je vidět i z toho, že od roku 1812 náležela k fideikomisu. Druhou knihovnu zbudoval rod Walldorfů. Zakladatel Gottfried Walldorf (1618–1687) pocházel z bohaté kupecké rodiny z Kolína nad Rýnem. Je to typický představitel šlechty od pera. Do šlechtického stavu byl povýšen jako rytíř roku 1664, roku 1672 koupil panství Sádek. Jeho syn Gottfried Ignác (†1739) byl již hrabětem a roku 1733 nechal knihovnu zkatalogizovat nějakým kapucínem, který podle jejich způsobu natřel hřbety šedou olejovou barvou, takže se knihy Walldorfů lehce poznají. Oba rody byly v příbuzenském svazku a roku 1796 se Chorinští stali univerzálními dědici; knihovna však zůstala v Želešicích a po jejich prodeji opět v Sádku až do spojení s knihovnou Chorinských ve Veselí. Přestože obě knihovny utrpěly požárem i povodní, zůstal v nich úctyhodný počet  svazků, a to přes 15 000. Bohemik je 83 svazků se 14 duplikáty, 5 vzácnějších tisků se nalézá pouze v tomto fondu. Jsou to jazykové učebnice (Álvarez, Auxilia humaniorum scholarum), divadelní parergon o králi Davidovi z roku 1672, první díl Gesnerovy Historia animalium z roku 1551 a patrně unikátní tisk k týdenní pobožnosti, kterou ve Vídni zavedl František de Paula Chorinský s českou mariánskou písní z roku 1788. Od Walldorfů je nejpočetněji zastoupeno právo téměř s úplným Weingartenem.</q>
							              </p>
						            </acquisition>
					          </history>
					          <additional>
						            <adminInfo>
							              <recordHist>
							                 <source>
							                    <p>Popis rukopisu vznikl <date when="2010-11-15">15.11.2010</date>
									                  </p>
									                  <p>
										                    <orgName>Moravské zemské knihovně</orgName> v <placeName nymRef="Brno">Brně</placeName>
									                  </p>
									                  <p>Popis vytvořila <persName>
                                 <forename>Naďa</forename>
											                      <surname>Štachová</surname>
										                    </persName> na základě originálu a soupisu rukopisů
										(dochován pouze v rukopisu), který sestavil
												<persName>
                                 <forename>Vladislav</forename>
											                      <surname>Dokoupil</surname>
										                    </persName>.</p>
						                  </source>
								
							              </recordHist>
						            </adminInfo>
					
					          </additional>
				        </msDesc>
				        <listBibl>
					          <bibl>Vobr, J.: České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800. Brno 2005, s. 9-10</bibl>
				        </listBibl>
				        <listPerson>
					          <person sex="1">
						            <persName>
							              <forename>Julius</forename>
							              <surname>Sládek</surname>
						            </persName>
					          </person>
				        </listPerson>
				        <listPlace>
					          <place>
						            <settlement>
							              <placeName>Sádek</placeName>
						            </settlement>
					          </place>
					          <place>
						            <settlement>
							              <placeName>Želetice</placeName>
						            </settlement>
					          </place>
					          <place>
						            <settlement>
							              <placeName>Veselí nad Moravou</placeName>
						            </settlement>
					          </place>
				        </listPlace>
			      </sourceDesc>
		    </fileDesc>
		    <revisionDesc>
			      <change>
            <date when="2009-11-25">25.11.2009</date>
         </change>
			      <change n="2">
				        <date when="2010-11-15">15.11.2010</date>
			      </change>
		       <change when="2012-02-16">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Doplnění elementu &lt;publicationStmt&gt; o systémové číslo, signaturu a
                    čárový kód</note>
         </change>
      </revisionDesc>
	  </teiHeader>
	  <facsimile>
		    <graphic/>
	  </facsimile>

</TEI>