<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI
  SYSTEM "enrich.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.0">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
			      <titleStmt>
				        <title/>
			      </titleStmt>
			      <publicationStmt>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001063725</idno>
            <idno type="shelf_mark" xml:base="MZK03">CH-RKP-0000.107</idno>
            <idno type="bar_code" xml:base="MZK03">2610390381</idno>
            <publisher>Moravská zemská knihovna</publisher>
         </publicationStmt>
			      <sourceDesc>
				        <msDesc xml:id="CZ_BOA001_2610390381">
					          <msIdentifier>
						            <country>Česko</country>
						            <region>Morava</region>
						            <settlement>Brno</settlement>
						            <repository>Moravská zemská knihovna v Brně</repository>
						            <idno>CH-RKP-0000.107</idno>
						            <altIdentifier type="former">
							              <country>Česko</country>
							              <region>Morava</region>
							              <settlement>
								                <placeName>Veselí nad Moravou</placeName>
							              </settlement>
							              <institution>Zámecká knihovna Chorinských</institution>
							              <idno type="shelfmark">Bib.XVII.F.15</idno>
						            </altIdentifier>
						            <altIdentifier type="other">
							              <idno>CH 107</idno>
							              <note>Signatura v soupisu <persName>
                           <forename>Vladislava</forename>
									                  <surname>Dokoupila</surname>
								                </persName>.</note>
						            </altIdentifier>
					          </msIdentifier>
					          <head>
					             <persName type="author">
                     <surname>Alesch</surname>, <forename>Johann</forename>
									            <forename>Innozenz</forename>
                  </persName>
						            <title>Verzeichniß der deutschen Bücher in der Wesseler Bibliotheke vom Jahre 1800</title>
						            <origDate notAfter="1860" notBefore="1800">1800-1860</origDate>
						            <origPlace>Morava (Veselí nad Moravou)</origPlace>
					          </head>
					          <msContents>
						            <summary>
							              <note>
								                <p>Katalog německých knih zámecké knihovny <persName>
                              <surname>Chorinských</surname>
                           </persName> ve <placeName>Veselí nad Moravou</placeName> sestavený podle místa uložení, abecedního pořádku a podle obsahu. Katalog byl založen po roce <date>1800</date>. Původcem rukopisu byl piarista <persName>
                              <forename>Johann</forename> 
                              <forename>Innozenz</forename> 
                              <surname>Alesch</surname>
                           </persName>, který napsal další dva rukopisy z téže sbírky: <bibl>
                              <idno>CH 31</idno>
                           </bibl> a <bibl>
                              <idno>CH 108</idno>
                           </bibl>. Tento katalog německé části původní knihovny <persName>
                              <surname>Chorinských</surname>
                           </persName> ve <placeName>Veselí n. Moravou</placeName> zaznamenává asi 1030 svazků uložených ve třech skříních. Údaje jsou velmi skrovné, omezují se na autora a název, jen u pozdějších přípisků bývá uvedeno i místo tisku a rok. Vydavatelské údaje z let <date>1858</date> a <date>1859</date>. Místní katalog (I.) byl doplňován asi do roku <date>1860</date> 
                        </p>
								
							              </note>
						            </summary>
						            <msItem>
                     <msItem n="1">
							                 <locus from="1" to="78">p. 1-78</locus>
							                 <textLang mainLang="ger">Německy</textLang>
							
							                 <title>I. Verzeichniß der deutschen Bücher in der Wesseler Bibliotheke vom Jahre 1800 nach derselben Ordnung</title>
							
						               </msItem>
						               <msItem n="2">
							                 <locus from="1" to="16">p. 1-16</locus>
						                  <rubric>Im Bücherschranke Nro. I. befinden sich im untersten Teile unter römischen Zahlen folgende Bücher und Schriften</rubric>
							
						               </msItem>
						               <msItem n="3">
							                 <locus from="1" to="88">p. 1-88</locus>
							                 <title>II. Verzeichniß der deutschen Bücher in der Wesseler Bibliotheke vom Jahre 1800 nach dem Alphabete</title>
							
						               </msItem>
						               <msItem n="4">
							                 <locus from="1" to="38">p. 1-38</locus>
							                 <title>III. Verzeichniß der deutschen Bücher in der Wesseler Bibliotheke vom Jahre 1800 nach ihren Stoff oder Inhalt</title>
							
							
						               </msItem>
                  </msItem>
					          </msContents>
					          <physDesc>
						            <p>
							              <term>Kniha - rukopis</term>
						            </p>
						            <objectDesc form="codex">
							              <supportDesc>
								                <support>
									                  <p>
										                    <material>Papír</material>
										                    <dimensions>
											                      <height>235 mm</height>
											                      <width>185 mm</width>
										                    </dimensions>
									                  </p>
								                </support>
								                <extent>IV + 78; 16; II + 88; II + 40 (recte: 44) (= 230, recte 234) pp.</extent>
								                <foliation>
									                  <p>Původní paginace inkoustem vpravo nahoře: první část dovedena do konce, druhá část dovedena do p. <locus>11</locus>, třetí část do p. <locus>85</locus> a čtvrtá část do p.<locus>38</locus>
                           </p>
									                  <p>Při katalogizaci dopočítány prázdné strany, resp též strany, které původní paginace nezapočítávala</p>
									                  <p>Chyba v původní paginaci, v poslední čtvrté části rukopisu: mezi pp. <locus>8</locus> a <locus>9</locus> byly původně 4 nečíslované strany, označeny též při katalogizaci</p>
									                  <p>Pp. první části: I-II, IV, 75-77; druhé části: 12-16; třetí části: II, 4, 12, 14, 18, 28, 36, 41-42, 48, 54, 62, 76, 85-88; čtvrté části: II, 8quater-8quinter, 24, 30, 38-39 prázdné</p>
								                </foliation>
							              </supportDesc>
							              <layoutDesc>
								
									               <p>Většina stran dopředu nalinkována inkoustem, některé strany však úplně prázdné nebo jen s připravenými linkami pro další záznamy</p>
									
								
							              </layoutDesc>
						            </objectDesc>
						            <handDesc>
							              <summary>Písařem rukopisu byl piarista <persName>
                           <forename>Johann</forename> 
                           <forename>Innozenz</forename> 
                           <surname>Aleš</surname>
                        </persName>
                     </summary>
							              <handNote scope="sole" script="other" xml:lang="ger">
								                <p>Text zapsán německou novogotickou kurzívou, ojedinělá jinojazyčná slova humanistickou polokurzívou</p>
								                <p>Záznamy doplnily o vydavatelské údaje další tři mladší písařské ruce, a to černým nebo červeným inkoustem, resp. tužkou (srv. např. pp. <locus>40</locus> a <locus from="68" to="74">68-74</locus> u první části a p. <locus>40</locus> u čtvrté části)</p>
							              </handNote>
							
						            </handDesc>
						            <bindingDesc>
							              <binding period="soudobá">
                        <p>Původní lepenková polokožená vazba se zlaceným hřbetem a zlaceným hřbetním titulem: <q>
                              <title>Verzeichniß deutscher Bücher von Jahre <date>1800</date>
                              </title>
                           </q>. Na přední desce zlacený papírový štítek: <q>
                              <title>Verzeichniß deutscher Bücher</title>
                           </q>. Po stranách pergamenové hmatníky
							</p>
							                 <p>Má jednu přední a jednu zadní předsádku, které jsou započítány do paginace</p>
							              </binding>
						            </bindingDesc>
					          </physDesc>
					          <history>
						            <provenance>
							              <p>Na <locus from="FS">předním přídeští</locus> 
                        <heraldry>mědirytinové erbovní exlibris</heraldry>: <q>
                           <orgName>Bibliothecae Wesseliensis</orgName> Catalogus Germanicus</q>
                     </p>
						            </provenance>
						            <acquisition>
							              <p>
								                <bibl>Vobr, J.: České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800. Brno 2005, s. 9-10</bibl>: <q>Dnešní knihovnu <supplied>Zámeckou knihovnu Chorinských ve Veselí nad Moravou</supplied> tvoří vlastně knihovny dvě, které na začátku 20. století byly spojeny v jeden celek. Starožitný šlechtický rod Chorinských z Ledské můžeme již v polovině 17. století sledovat na vlastnických zápisech v knihách a když hrabě František Karel st. (1689–1741) zdědil panství a zámek Veselí, umístil tam i rodovou knihovnu, kterou rozšířil jeho vnuk František Karel ml. (†1821); péče o knihovnu je vidět i z toho, že od roku 1812 náležela k fideikomisu. Druhou knihovnu zbudoval rod Walldorfů. Zakladatel Gottfried Walldorf (1618–1687) pocházel z bohaté kupecké rodiny z Kolína nad Rýnem. Je to typický představitel šlechty od pera. Do šlechtického stavu byl povýšen jako rytíř roku 1664, roku 1672 koupil panství Sádek. Jeho syn Gottfried Ignác (†1739) byl již hrabětem a roku 1733 nechal knihovnu zkatalogizovat nějakým kapucínem, který podle jejich způsobu natřel hřbety šedou olejovou barvou, takže se knihy Walldorfů lehce poznají. Oba rody byly v příbuzenském svazku a roku 1796 se Chorinští stali univerzálními dědici; knihovna však zůstala v Želešicích a po jejich prodeji opět v Sádku až do spojení s knihovnou Chorinských ve Veselí. Přestože obě knihovny utrpěly požárem i povodní, zůstal v nich úctyhodný počet  svazků, a to přes 15 000. Bohemik je 83 svazků se 14 duplikáty, 5 vzácnějších tisků se nalézá pouze v tomto fondu. Jsou to jazykové učebnice (Álvarez, Auxilia humaniorum scholarum), divadelní parergon o králi Davidovi z roku 1672, první díl Gesnerovy Historia animalium z roku 1551 a patrně unikátní tisk k týdenní pobožnosti, kterou ve Vídni zavedl František de Paula Chorinský s českou mariánskou písní z roku 1788. Od Walldorfů je nejpočetněji zastoupeno právo téměř s úplným Weingartenem.</q>
							              </p>
						            </acquisition>
					          </history>
					          <additional>
						            <adminInfo>
							              <recordHist>
							                 <source>
							                    <p>Popis rukopisu vznikl <date when="2010-11-13">13.11.2010</date>
									                  </p>
									                  <p>
										                    <orgName>Moravské zemské knihovně</orgName> v <placeName nymRef="Brno">Brně</placeName>
									                  </p>
									                  <p>Popis vytvořila <persName>
                                 <forename>Naďa</forename>
											                      <surname>Štachová</surname>
										                    </persName> na základě originálu a soupisu rukopisů
										(dochován pouze v rukopisu), který sestavil
												<persName>
                                 <forename>Vladislav</forename>
											                      <surname>Dokoupil</surname>
										                    </persName>.</p>
						                  </source>
						
							              </recordHist>
						            </adminInfo>
					          </additional>
				        </msDesc>
				        <listBibl>
					
					          <bibl>Thoma Vinas a S. Aloyso: <title>Index Bio-Bibbliographicus CC. RR. PP. Mastris Dei Scholarum Piarum</title>. Vol. I. Romae 1908, s. 224-225, č. 172</bibl>
					          <bibl>Vobr, Jaroslav: <title>České tisky Moravské zemské knihovny v Brně a jihomoravských klášterních knihoven z let 1501-1800</title>. Brno 2005, s. 9-10</bibl>
				        </listBibl>
				        <listOrg>
					          <org>
						            <orgName xml:lang="lat">Bibliotheca Wesseliensis</orgName>
					          </org>
				        </listOrg>
				        <listPerson>
					
					          <person sex="1" xml:base="AUT10" xml:id="mzk2007417266">
						            <persName>
							              <surname>Alesch</surname>
							              <forename type="first">Johann</forename>
                     <forename type="middle">Innozenz</forename>
						            </persName>
						            <birth>
							              <date>1738</date>
						            </birth>
						            <death>
							              <date>1810</date>
						            </death>
					          </person>
				
				        </listPerson>
				        <listPlace>
					          <place>
						            <settlement>
							              <placeName>Veselí nad Moravou</placeName>
						            </settlement>
					          </place>
					
					       </listPlace>
			      </sourceDesc>
		    </fileDesc>
		    <revisionDesc>
			      <change>
            <date when="2009-11-03">3.11.2009</date>
         </change>
		       <change when="2012-02-16">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Doplnění elementu &lt;publicationStmt&gt; o systémové číslo, signaturu a
                    čárový kód</note>
         </change>
      </revisionDesc>
	  </teiHeader>
	  <facsimile>
		    <graphic/>
	  </facsimile>
</TEI>