<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI
  SYSTEM "enrich.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.0">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
			      <titleStmt>
				        <title/>
			      </titleStmt>
			      <publicationStmt>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001063843</idno>
            <idno type="shelf_mark" xml:base="MZK03">CH-RKP-0000.012</idno>
            <idno type="bar_code" xml:base="MZK03">2610390288</idno>
            <publisher>Moravská zemská knihovna</publisher>
         </publicationStmt>
			      <sourceDesc>
				        <msDesc xml:id="CZ_BOA001_2610390288">
					          <msIdentifier>
						            <country>Česko</country>
						            <settlement>Brno</settlement>
						            <repository>Moravská zemská knihovna v Brně</repository>
						            <idno>CH-RKP-0000.012</idno>
						            <altIdentifier type="former">
							              <country>Česko</country>
							              <region>Morava</region>
							              <settlement>
								                <placeName>Veselí nad Moravou</placeName>
							              </settlement>
							              <institution>Zámecká knihovna Chorinských</institution>
							              <idno type="shelfmark">Bib.VIII.G.15</idno>
						            </altIdentifier>
						            <altIdentifier type="other">
							              <idno>CH 12</idno>
							              <note>Signatura v soupisu <persName>
                           <forename>Vladislava</forename>
									                  <surname>Dokoupila</surname>
								                </persName>.</note>
						            </altIdentifier>
					          </msIdentifier>
					          <head>
						            <title>
                     <supplied>Kriegskunst</supplied>
                  </title>
						            <origDate notAfter="1610" notBefore="1580">ca 1600</origDate>
						
					          </head>
					          <msContents>
					             <summary>
                     <note>Jedná se o rukopis zabývající se vojenskou tematikou, zejména výrobou a použitím střelného prachu, palnými zbraněmi, výbušninami a dobývací technikou. Rukopis je doprovázen četnými kolorovanými ilustracemi (vojenský konvoj v tažení, rozložení v táboře, zaměřovací zařízení, výbušniny, nástroje pro dobývání aj.). Dílo dochováno ve dvou tradicích - rukopisné a tištěné. Rukopisnou tradici reprezentuje rukopis <bibl>
                           <idno>CH 12</idno>
                        </bibl>, který vykazuje obsahové i grafické shody s tiskem: <bibl>
                           <title>Armamentarivm Principale Oder Kriegsmunition vnd Artillerey-Buch. Darinnen beschrieben. Wie ein Zeüghauß sampt aller Munition vnd zugehöre bestelt, vnd in rechtem Wesen soll vnterhalten werden, auch von Salpeter, Schwefel vnd Kohlen samt allerhand vortheil mit Puluer ... Beneben. Einem Bericht der Wagenburg, wie man dieselbe, sampt dem Läger schlagen, vnd sich deren gebrauchen solle, alles mit ... Kupfferstücken abgebildet ... an jetzo aber in offenen Druck geben, durch vnd in Verlag</title>. <publisher>
                              <persName>
                                 <forename>Johann</forename> 
                                 <surname>Ammons</surname>
                              </persName> Burgers vnd Buchhändlers</publisher> in <pubPlace>Franckfurt am Mayn</pubPlace>, <date>1625</date>
                        </bibl>. Na rozdíl od tisku rukopis navíc obsahuje na ff. <locus from="275r" to="276r">275r-276r</locus> další text vztahující se k vozové hradbě. Tisk má naopak dedikaci, částečně odlišné ilustrace a rejstřík zařazený až na konci díla. Podle charakteru písma i iluminací a jejich stylově-analytické interpretace (habitus vojáků, typy zbraní) je rukopis zřetelně starší než tisk. Ten (viz uvedené odchylky) pravděpodobně vychází z některého rukopisného exempláře blízkého rukopisu <bibl>
                           <idno>CH 12</idno>
                        </bibl> nebo ze starší, prozatím neznámé tištěné předlohy, která mohla být základem i pro rukopis <bibl>
                           <idno>CH 12</idno>
                        </bibl>. Vzhledem k povaze dodatečně vlepeného erbu na f. <locus>Iv</locus> a poznámce na f. <locus>XXVr</locus> není zcela vyloučeno, že je <persName>
                           <forename>Bartholomaeus</forename> 
                           <surname>Hartman</surname>
                        </persName> autorem, rozhodně však není písařem rukopisu</note>
                  </summary>
						            <msItem>
                     <msItem>
							                 <locus from="VIIIr" to="276r">f. VIIIr-276r</locus>
							                 <incipit>Ein Buech geczogen unnd zuesamben tragen auss villen probierten Khünsten unnd Erfarungen, wie ain Zeughauss, sambt aller Monition anhaimbisch gehalten werdenn solle, auch von Salpetter, Schwöbl, Khollen, Pulffer, etliche Muster der Brechczeug, Feurpfeill, wilde unnd zäme Sturmfeur, Wehr Einleg unnd Mordtfeur, vergifft unnd unvergifft Reuch oder Tämpff … sambt villen nuczlichen gerissnen Figuren, denn Fromen zu trost unnd denn Bössen zu Sorg unnd Straff. <supplied>f. <locus>IXr</locus>:</supplied> Vorrede etc. In dem Namen des Allmechtigen Gottes der zue aller Zeitt … <supplied>f. <locus>XIIr</locus>:</supplied> Register diss Buechs ... <supplied>f. <locus>1r</locus>:</supplied> Was Ordnung unnd Vleiss sich ein Zeugwardt mit allem Geschoss unnd Monicen, auch andern in ein Zeughauss gehörig, gebrauchenn solle. Dieweill nun offenbar am tag leit, das Khrieg unnd Feindtschafft ...</incipit>
							                 <explicit>... sonnder die Erfarung, Ubung unnd vleissiges Aufmerckhen solches zu handlen, der Maister ist, hiemit will Ich in Namen der heiligen dreifaltigkheit diss Buech geendet unnd beschlossen haben. Amen</explicit>
							                 <note>Na f. <locus>XXVr</locus> jinou soudobou rukou, zřejmě samotného autora, poznámka, že odkazy na listy v rejstříku jsou nepřesné</note>
						               </msItem>
                  </msItem>
					          </msContents>
					          <physDesc>
						            <p>
							              <term>Kniha - rukopis</term>
						            </p>
						            <objectDesc form="codex">
							              <supportDesc>
								                <support>
									                  <p>
										                    <material>Papír</material>
										                    <dimensions>
											                      <height>300 mm</height>
											                      <width>200 mm</width>
										                    </dimensions>
									                  </p>
								                </support>
								                <extent>XXVI + 285 (recte: 286) ff.</extent>
								                <foliation>
									                  <p>Původní foliace inkoustem vpravo nahoře dovedená do f. <locus>266</locus>
                           </p>
									                  <p>Moderní foliace (Dokoupil) tužkou vpravo nahoře dopočítala popsaná folia na konci, ostatní folia na začátku a prázdná folia na konci označena tamtéž při katalogizaci</p>
									                  <p>Chyba ve foliaci: mezi ff. <locus from="180" to="181">180–181</locus> jeden list nečíslovaný</p>
									                  <p>Ff. IIr-VIIr, VIIIv, XIv, XXVv-XXVIv, 260v, 267v-270v, 276v-277r, 279v-285v prázdná</p>
								                </foliation>
								                <condition>
									                  <p>Rukopis poškozen vodou a nánosem bahna. Zejména na konci některé listy již nečitelné, písmo téměř vyplaveno. Ff. <locus>231</locus>, <locus>232</locus> poškozena, ff. <locus>II</locus>, <locus from="234" to="236">234-236</locus> a <locus>275</locus> navíc sekundárně podlepena papírem, menší ztráty textu</p>
								                </condition>
							              </supportDesc>
							              <layoutDesc>
								                <p>Textové zrcadlo ohraničeno dvěma svislými slepými linkami zprava i zleva</p>
							              </layoutDesc>
						            </objectDesc>
						            <handDesc>
							              <handNote scope="major" script="other" xml:lang="ger">
								                <p>Rukopis zapsala německou novogotickou kurzívou jediná písařská ruka</p>
							              </handNote>
							              <handNote scope="minor" script="other" xml:lang="ger">
								                <p>Poznámka na f. <locus>XXVr</locus> zapsala jiná písařská ruka německou novogotickou kurzívou, nejspíše autorova</p>								
							              </handNote>
							           </handDesc>
							           <decoDesc>
							              <decoNote type="illustration">
                        <p>Četná kolorovaná vyobrazení v textu i na celých listech, resp. aperturách (ff. <locus from="266" to="267">266-267</locus>, <locus>270</locus>, <locus from="273" to="274">273-274</locus>, <locus from="277" to="279">277-279</locus>)</p>
                     </decoNote>
						            </decoDesc>
						            <bindingDesc>
						               <binding period="soudobá">
							                 <p>Původní kožená vazba o 5 vazech restaurovaná v roce <date>1955</date>, dřevěné desky potažené hovězinou s již otřelým zlaceným renesančním slepotiskem (rámce, rostlinné motivy), zachováno původní mosazné kování - v rozích osm pukel, čtyři dnes schází, 2 řemínkové spony restaurované. Na přední desce Hartmanovy iniciály</p>
							                 <p>Hřbet sekundárně natřen bílou barvou, nahoře tužkou dnešní signatura: <q>
                              <bibl>
                                 <idno>CH 12</idno>
                              </bibl>
                           </q>, dole inkoustem starší signatura: <q>
                              <bibl>
                                 <idno>G.II.33</idno>
                              </bibl>
                           </q>
                        </p>
                     </binding>
						            </bindingDesc>
					          </physDesc>
					          <history>
						            <provenance>
							              <p>Na f. <locus>Ir</locus>: <q>Ego <persName>
                              <forename>Bartholomaeus</forename> 
                              <surname>Hartman</surname>
                           </persName> natus sum in Moravia</q>. Na f. <locus>Iv</locus> rovněž Hartmanův podpis a na vlepeném papíru <heraldry>kolorovaný erb s jeho iniciálami, štípený štít, v pravém červeném poli divý muž třímající v pravici ohnivou kouli, levé pole je pětkrát zlato-černě pokosem dělené, famfrnochy jsou vpravo červené se stříbrným podšitím, vlevo černé se zlatým podšitím, nad štítem posazena vpravo hledící turnajová přilba se zlatým hledím, ze zlaté helmovní korunky vyrůstá polopostava divého muže třímající v pravici ohnivou kouli</heraldry>
                     </p>
							              <p>Na f. <locus>VIIv</locus>: <q>Ex bibliotheca illustri. d. <persName>
                              <forename>Ignatii</forename> 
                              <roleName>comitis</roleName> 
                              <surname>Walldorff</surname>
                           </persName> 
                           <date>1733</date> Modestus capucinus</q>
                     </p>
						            </provenance>
					          </history>
					          <additional>
						            <adminInfo>
							              <recordHist>
								                <source>
									                  <p>Popis rukopisu vznikl <date when="2010-08-15">15.8.2010</date>
									                  </p>
									                  <p>
										                    <orgName>Moravské zemské knihovně</orgName> v <placeName nymRef="Brno">Brně</placeName>
									                  </p>
									
									                  <p>Popis vytvořila <persName>
                                 <forename>Naďa</forename>
											                      <surname>Štachová</surname>
										                    </persName> na základě originálu a soupisu rukopisů (dochován pouze v rukopisu), který sestavil  <persName>
                                 <forename>Vladislav</forename>
											                      <surname>Dokoupil</surname>
										                    </persName>.</p>
								                </source>
							              </recordHist>
						            </adminInfo>
						
					          </additional>
				        </msDesc>
				        <listBibl>
							        <bibl>Dokoupil, Vl.: Soupis rukopisů bývalé zámecké knihovny hrabat Chorinských ve Veselí n. Mor., uložených v Univerzitní knihovně v Brně. Brno 1954, s. 5-6</bibl>
							        <bibl>
                  <title>Armamentarivm Principale Oder Kriegsmunition vnd Artillerey-Buch. Darinnen beschrieben. Wie ein Zeüghauß sampt aller Munition vnd zugehöre bestelt, vnd in rechtem Wesen soll vnterhalten werden, auch von Salpeter, Schwefel vnd Kohlen samt allerhand vortheil mit Puluer ... Beneben. Einem Bericht der Wagenburg, wie man dieselbe, sampt dem Läger schlagen, vnd sich deren gebrauchen solle, alles mit ... Kupfferstücken abgebildet ... an jetzo aber in offenen Druck geben, durch vnd in Verlag</title>. <publisher>
                     <persName>
                        <forename>Johann</forename> 
                        <surname>Ammons</surname>
                     </persName> Burgers vnd Buchhändlers</publisher> in <pubPlace>Franckfurt am Mayn</pubPlace>, <date>1625</date>
               </bibl>
						      </listBibl>
						      <listPerson>
						         <person sex="1" xml:base="http://www.vd17.de/">
						            <persName>
							              <surname>Ammon</surname>
							              <forename>Johann</forename>
						            </persName>
						
						            <death>
							              <date>1656</date>
						            </death>
						         </person>
						      </listPerson>
						      <listPlace>
						         <place>
						            <settlement>
							              <placeName>Frankfurt am Main</placeName>
						            </settlement>
					          </place>
						      </listPlace>
			      </sourceDesc>
		    </fileDesc>
		
	     <revisionDesc>
         <change when="2012-02-16">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Doplnění elementu &lt;publicationStmt&gt; o systémové číslo, signaturu a
                                čárový kód</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
	  <facsimile>
		    <graphic/>
	  </facsimile>
</TEI>