<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI
  SYSTEM "enrich.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.0">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
			      <titleStmt>
				        <title/>
			      </titleStmt>
			      <publicationStmt>
            <idno type="control_number" xml:base="MZK03">001063949</idno>
            <idno type="shelf_mark" xml:base="MZK03">CH-RKP-0000.073</idno>
            <idno type="bar_code" xml:base="MZK03">2610390347</idno>
            <publisher>Moravská zemská knihovna</publisher>
         </publicationStmt>
			      <sourceDesc>
				        <msDesc xml:id="CZ_BOA001_2610390347">
					          <msIdentifier>
						            <country>Česko</country>
						            <settlement>Brno</settlement>
						            <repository>Moravská zemská knihovna v Brně</repository>
						            <idno>CH-RKP-0000.073</idno>
						            <altIdentifier type="former">
							              <country>Česko</country>
							              <region>Morava</region>
							              <settlement>
								                <placeName>Veselí nad Moravou</placeName>
							              </settlement>
							              <institution>Zámecká knihovna Chorinských</institution>
							              <idno type="shelfmark">Bib.XV.D.8</idno>
						            </altIdentifier>
						            <altIdentifier type="other">
							              <idno>CH 73</idno>
							              <note>Signatura v soupisu <persName>
                           <forename>Vladislava</forename>
									                  <surname>Dokoupila</surname>
								                </persName>.</note>
						            </altIdentifier>
					          </msIdentifier>
					          <head>
						            <title>Generalia ac specialia principia ad praxim juridicam una cum annexa necessaria explicatione et formular libellis nec non exemplar instrumentis tam quoad superiores regias quam inferiores in inclyto regno Boemiae nec non marchionatu Moraviae et principatu Silesiae reperibilles instantias spectantia</title>
						            <origDate notBefore="1730">Ne před 1730</origDate>
						            <origPlace>Česko (Praha?)</origPlace>
					          </head>
					          <msContents>
						            <summary>
                     <note>Jedná se o rukopis sestavený z německých a latinských formulářů z let <date from="1688" to="1730">1688-1730</date> datovaných převážně v <placeName>Praze</placeName>. Předmluvu k němu napsal <persName>
                           <forename>Václav</forename> 
                           <surname>Neumann z Pucholze</surname>
                        </persName> (1670-1743), někdejší profesor pražské právnické fakulty. K jeho osobě srv. <bibl>Klabouch, J.: Osvícenské právní nauky v českých zemích. Praha 1958, zejm. s. 132nn.</bibl> a <bibl>Jireček, H.: Právnický život v Čechách a na Moravě v tisícileté době od konce IX. do konce XIX. století. Praha-Brno 1903, s. 428-429</bibl>. Písař přehodil některé kapitoly, takže jejich skutečné pořadí je: Cap. 1-25, 32, 33, 27-31 a 26. Tiskem toto dílo nevyšlo. Další rukopisné exempláře, jež se podařilo dohledat, jsou dnes uloženy pod signaturami: <bibl>
                           <idno>VI C 13</idno>
                        </bibl> v <orgName>knihovně Národního muzea v Praze</orgName>. Jedná se o rukopis, který původně pocházel ze žďárské klášterní knihovny, po jejím zrušení jej získal <persName>
                           <forename>Josef</forename> 
                           <surname>Dobrovský</surname>
                        </persName>. Srv. <bibl>Bartoš, F. M.: Soupis rukopisů Národního musea v Praze II. Praha 1927, s. 13, č. 1891</bibl>, <bibl>D´Elvert, Ch.: Geschichte des Bücher- und Steindruckes, des Buchhandels, der Bücher-Censur und der periodischen Literatur, so wie Nachträge zur Geschichte der historischen Literatur in Mähren und Oesterreichisch-Schlesien. In: Beiträge zur Geschichte und Statistik Mährens und Oesterreichisch-Schlesiens I. Brünn 1854, s. 288</bibl> a <bibl>Lifka, B.: Minulost a přítomnost knižní kultury ve Žďáře nad Sázavou. Brno 1964, s. 113</bibl>; <bibl>
                           <idno>M I 175</idno>
                        </bibl> ve <orgName>Vědecké knihovně v Olomouci</orgName>. Tento rukopis se do Olomouce dostal po zrušení zábrdovických premonstrátů v Brně. Srv. <bibl>D´Elvert, Ch.: Geschichte des Bücher- und Steindruckes, des Buchhandels, der Bücher-Censur und der periodischen Literatur, so wie Nachträge zur Geschichte der historischen Literatur in Mähren und Oesterreichisch-Schlesien. In: Beiträge zur Geschichte und Statistik Mährens und Oesterreichisch-Schlesiens I. Brünn 1854, s. 288</bibl>, <bibl>Grolig, M.: Die deutschen Handschriften der Studienbibliothek in Olmütz. Zeitschrift des Deutschen Vereins fur die Geschichte Mährens und Schlesiens 31, 1929, s. 90, č. 22</bibl> a <bibl>Schubert, A.: Die ehemaligen Bibliotheken der ... aufgehobenen Mönchsklöster in Mähren. Zentralblatt für Bibliothekswesen 17, 1900, s. 461, č. 87</bibl>; <bibl>
                           <idno>a 45</idno>
                        </bibl> v <orgName>knihovně kláštera premonstrátů v Teplé</orgName>. Srv. <bibl>Hoffmann, F.: Soupis rukopisů knihovny kláštera premonstrátů Teplá I. Praha 1999, s. 311, č. 406.</bibl>; <bibl>
                           <idno>XVI F 12</idno>
                        </bibl> v <orgName>Národní knihovně v Praze</orgName>. Srv. <bibl>Tošnerová, M. a kol.: Průvodce po rukopisných fondech v České republice IV. Rukopisné fondy centrálních a církevních knihoven v České republice. Praha 2004, s. 121, č. 328.</bibl> Ani jeden ze čtyř rukopisů neuvádí, alespoň podle soupisových záznamů, žádnou spojitost s citovaným autorem předmluvy</note>
                  </summary>
						            <msItem n="1">
							              <locus from="2r" to="211v">f. 2r, 3r–211v</locus>
							
							              <incipit>Prologus. Praxis in jure ist nichts anders, alß eine Application des juris in genere, ad factum in specie … <supplied>F. <locus>4r</locus>:</supplied> … wornach ein wohl studirter und mit einem guten judicio begabter Mensch gar leicht secundum constitutiones et stylum cujusque provinciae sich hölfen können wird. <persName>
                           <forename>Wentzl</forename> 
                           <surname>Neuman <nameLink>von</nameLink> Puchholtz</surname>
                        </persName> 
                        <roleName>J.U.D. et p. t. senior decanus der <orgName>Carolo–Ferdinandeischen Universität</orgName> zu <placeName>Prag</placeName>
                        </roleName>. <supplied>F. <locus>5r</locus>:</supplied> Pars I. De processu primae instantiae. Caput I. Was ein vernümftiger Rechtsfreind von Anfang eines Rechtsstreuts zu observiren habe? Alldieweilen der Federkrieg [: obschon es darüber keine blutige Köpfe setzet … </incipit>
							              <explicit>... denique salvo jure quocunque.</explicit>
							              <note>Titul na f. <locus>2r</locus>
                     </note>
						            </msItem>
						            <msItem n="2">
							              <locus from="212r" to="219v">f. 212r–219v</locus>
							              <title>Index capitum</title>
						            </msItem>
					          </msContents>
					          <physDesc>
						            <p>
							              <term>Kniha - rukopis</term>
						            </p>
						            <objectDesc form="codex">
							              <supportDesc>
								                <support>
									                  <p>
										                    <material>Papír</material>
										                    <dimensions>
											                      <height>190 mm</height>
											                      <width>160 mm</width>
										                    </dimensions>
									                  </p>
								                </support>
								                <extent>II + 221 ff.</extent>
								                <foliation>
								                   <p>Moderní foliace (Dokoupil) tužkou vpravo nahoře převážně po pěti dovedená do f. <locus>220</locus>. První dvě folia na začátku a poslední na konci označena tamtéž při katalogizaci.</p>
								                   <p>Ff. Ir-1v, 2v, 4v, 219v-221v prázdná</p>
                        </foliation>
							              </supportDesc>
							              <layoutDesc>
								                <p>Textové zrcadlo orámováno slepou jednolinkou</p>
							              </layoutDesc>
						            </objectDesc>
						            <handDesc>
						               <handNote scope="sole" script="other" xml:lang="ger">
						                  <p>Psáno jedinou písařskou rukou, a to německou gotickou kurzívou.</p>
						                  <p>Na nadpisy použita německá novogotická polokurzíva, pro latinský text humanistická polokurzíva.</p>
                     </handNote>
                  </handDesc>
						            <bindingDesc>
							              <binding period="dobová">
                        <p>Kožená vazba o čtyřech vazech, lepenkové desky potažené teletinou s tlačeným rámcem. Hřbet natřen sekundárně bílou barvou, dole signatura: <bibl>
                              <idno>G.IIII.2.</idno>
                           </bibl>
                        </p>
							                 <p>Má dvě přední a dvě zadní předsádky, které jsou započítány do foliace</p>
							              </binding>
						            </bindingDesc>
					          </physDesc>
					          <history>
                  <provenance>Podle úpravy hřbetu náležel rukopis do knihovny hrabat Walldorfů</provenance>
               </history>
					          <additional>
						            <adminInfo>
							              <recordHist>
								                <source>
									                  <p>Popis rukopisu vznikl <date when="2010-03-23">23.3.2010</date>
									                  </p>
									                  <p>
										                    <orgName>Moravské zemské knihovně</orgName> v <placeName nymRef="Brno">Brně</placeName>
									                  </p>
									
									                  <p>Popis vytvořila <persName>
                                 <forename>Naďa</forename>
											                      <surname>Štachová</surname>
										                    </persName> na základě originálu a soupisu rukopisů (dochován pouze v rukopisu), který sestavil  <persName>
                                 <forename>Vladislav</forename>
											                      <surname>Dokoupil</surname>
										                    </persName>.</p>
								                </source>
							              </recordHist>
						            </adminInfo>
						
					          </additional>
				        </msDesc>
				        <listBibl>
							        <bibl>Dokoupil, Vl.: Soupis rukopisů bývalé zámecké knihovny hrabat Chorinských ve Veselí n. Mor., uložených v Univerzitní knihovně v Brně. Brno 1954, s. 39-40.</bibl>
							        <bibl>D´Elvert, Ch.: Geschichte des Bücher- und Steindruckes, des Buchhandels, der Bücher-Censur und der periodischen Literatur, so wie Nachträge zur Geschichte der historischen Literatur in Mähren und Oesterreichisch-Schlesien. In: Beiträge zur Geschichte und Statistik Mährens und Oesterreichisch-Schlesiens I. Brünn 1854, s. 288.</bibl>
							        <bibl>Grolig, M.: Die deutschen Handschriften der Studienbibliothek in Olmütz. Zeitschrift des Deutschen Vereins fur die Geschichte Mährens und Schlesiens 31, 1929, s. 90, č. 22.</bibl>
							        <bibl>Lifka, B.: Minulost a přítomnost knižní kultury ve Žďáře nad Sázavou. Brno 1964, s. 112n.</bibl>
							        <bibl>Schubert, A.: Die ehemaligen Bibliotheken der ... aufgehobenen Mönchsklöster in Mähren. Zentralblatt für Bibliothekswesen 17, 1900, s. 461, č. 87.</bibl>
							        <bibl>Tošnerová, M. a kol.: Průvodce po rukopisných fondech v České republice IV. Rukopisné fondy centrálních a církevních knihoven v České republice. Praha 2004, s. 121, č. 328.</bibl>
							        <bibl>Hoffmann, F.: Soupis rukopisů knihovny kláštera premonstrátů Teplá I. Praha 1999, s. 311, č. 406.</bibl>
							        <bibl>Bartoš, F. M.: Soupis rukopisů Národního musea v Praze II. Praha 1927, s. 13, č. 1891.</bibl>
							        <bibl>Klabouch, J.: Osvícenské právní nauky v českých zemích. Praha 1958, zejm. s. 132nn.</bibl>
							        <bibl>Jireček, H.: Právnický život v Čechách a na Moravě v tisícileté době od konce IX. do konce XIX. století. Praha-Brno 1903, s. 428-429.</bibl>
						      </listBibl>
						      <listPerson>
               <person sex="1" xml:base="AUT10" xml:id="jk01090086">
						            <persName>
							              <surname>Neumann z Pucholce</surname>,
							<forename>Václav</forename>,
							<date>1670-1743</date>
						            </persName>
					          </person>
					          <person sex="1" xml:base="AUT10" xml:id="jk01030444">
						            <persName>
							              <surname>Elvert</surname>, <forename>Christian</forename>, <nameLink>d´</nameLink>, <date>1803-1896</date>
							
						            </persName>
					          </person>
					          <person sex="1" xml:base="AUT10" xml:id="jk01022466">
						            <persName>
							              <surname>Dobrovský</surname>, <forename>Josef</forename>, <date>1753-1829</date>
							
						            </persName>
					          </person>
					       </listPerson>
					       <listPlace>
					          <place>
						            <country>Česko</country>
							           <region>Morava</region>
					          </place>
					          <place>
						            <country>Česko</country>
							           <region>Slezsko</region>
					          </place>
					          <place>
						            <settlement>
							              <placeName>Praha</placeName>
						            </settlement>
					          </place>
					          <place>
						            <settlement>
							              <placeName>Teplá</placeName>
						            </settlement>
					          </place>
					          <place>
						            <settlement>
							              <placeName>Žďár nad Sázavou</placeName>
						            </settlement>
					          </place>
					          <place>
						            <settlement>
							              <placeName>Brno</placeName>
						            </settlement>
					          </place>
					          <place>
						            <settlement>
							              <placeName>Olomouc</placeName>
						            </settlement>
					          </place>
					       </listPlace>
			      </sourceDesc>
		    </fileDesc>
		
	     <revisionDesc>
         <change when="2012-02-16">
            <persName>Přemysl Bar</persName>
            <note>Doplnění elementu &lt;publicationStmt&gt; o systémové číslo, signaturu a
                                čárový kód</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
	  <facsimile>
		    <graphic/>
	  </facsimile>
</TEI>